<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed version="0.3" xmlns="http://purl.org/atom/ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:lang="en">
  <title>中里一日記</title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/" />
  <modified>2017-12-11T01:56:08Z</modified>
  <tagline></tagline>
  <id>tag:kaoriha.org,2017:/nikki/1</id>
  <generator url="http://www.movabletype.org/" version="2.661">Movable Type</generator>
  <copyright>Copyright (c) 2017, hajime</copyright>
  <entry>
    <title>Bloggerに移転しました</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000981.html" />
    <modified>2017-12-11T01:56:08Z</modified>
    <issued>2017-12-11T10:56:08+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2017:/nikki/1.981</id>
    <created>2017-12-11T01:56:08Z</created>
    <summary type="text/plain">Bloggerに移転しました。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p><a href="http://blog.kaoriha.org/">Bloggerに移転しました。</a></p>]]>
      
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Blanchard&apos;s transsexualism typology, BAT</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000980.html" />
    <modified>2017-06-13T13:52:42Z</modified>
    <issued>2017-06-13T22:52:42+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2017:/nikki/1.980</id>
    <created>2017-06-13T13:52:42Z</created>
    <summary type="text/plain">　「好奇心は猫をも殺す」という諺が好きだ。科学者はなによりもまず好奇心に駆られて動く。だから科学者は――科学で生計を立てているかどうかはともかく、科学する人は――「マッド」と頭についていなくても、危険な人々である。 　CRISPRのようなヤバいシロモノを発明してしまうから、ではない。好奇心とはほぼ無関係に、国家や民族や階級の勝利のために、今も昔も危険なものが作られている。科学する人が危険なのは、好奇心に駆られて、「誰得」なことを発見したり主張したりする場合があるからだ。 　「誰得であっても真理だから」と考えて行動するのは、ブレヒトの描くガリレオの話であって、現実の科学する人の話ではない。真理は、科学というゲームのルールであって、動機にはなりえない。動機はどこまでも好奇心であり、だから科学する人はけっして、崇高な目的のために十字架にかけられることはない。ダーウィン賞受賞者のように、純度100%の間抜けさで自爆するだけだ。 　最近、高純度の間抜けさを感じる案件に出くわしたので、ここに書きとめておく。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　「好奇心は猫をも殺す」という諺が好きだ。科学者はなによりもまず好奇心に駆られて動く。だから科学者は――科学で生計を立てているかどうかはともかく、科学する人は――「マッド」と頭についていなくても、危険な人々である。<br />
　CRISPRのようなヤバいシロモノを発明してしまうから、ではない。好奇心とはほぼ無関係に、国家や民族や階級の勝利のために、今も昔も危険なものが作られている。科学する人が危険なのは、好奇心に駆られて、「誰得」なことを発見したり主張したりする場合があるからだ。<br />
　「誰得であっても真理だから」と考えて行動するのは、ブレヒトの描くガリレオの話であって、現実の科学する人の話ではない。真理は、科学というゲームのルールであって、動機にはなりえない。動機はどこまでも好奇心であり、だから科学する人はけっして、崇高な目的のために十字架にかけられることはない。ダーウィン賞受賞者のように、純度100%の間抜けさで自爆するだけだ。<br />
　最近、高純度の間抜けさを感じる案件に出くわしたので、ここに書きとめておく。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
　apotemnophiliaという奇病がある。「自分自身の手足を所定のところで切り落としたい」という欲望を強く持続的に抱く、という病気で、実行してしまった患者も多数報告されている。もちろん医者にやってもらえるわけもないので、事故を装って切断して救急搬送されて、警察などの調べで判明するらしい。<br />
　ある日私は、ふとこの奇病について検索していて、この論文を見つけた。<br />
<a href="http://www.annelawrence.com/amputation-GID.pdf">Clinical and Theoretical Parallels Between Desire for Limb Amputation and Gender Identity Disorder</a><br />
　タイトルでお判りのとおり、「GIDとApotemnophiliaには共通点がある」と主張する論文である。一読に値するが、英語が苦手な読者のために、概要の日本語訳もご紹介する。<br />
<a href="http://d.hatena.ne.jp/annojo/20060718/p1">四肢切断への欲求と性同一性障害の臨床的理論的相似</a><br />
　この論文は、MtF GIDについての、以下のような知見と理論的枠組み（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Blanchard%27s_transsexualism_typology">Blanchard's transsexualism typology, BAT</a>）を前提としている。<br />
　<br />
・MtFの内訳を見ると、単一のクラスタと見なすのは無理がある。homosexualとnon-homosexualの2つのクラスタがある。「男性にのみ性的魅力を感じるのがhomosexual MtF」と定義する。<br />
・homosexual MtFは、幼少期からずっと、どんな場合でも、どんな視点から見ても、徹底的に「女性らしい」振る舞いをする。また、自分の身体が男性であることを徹底的に抹消しようとする。non-homosexual MtFにはそうした一貫性、徹底性がない。<br />
・homosexual MtFは、社会的に弱い立場の出身（移民、貧困、低IQ、低い教育水準など）であることが多い。non-homosexual MtFはその逆。<br />
・non-homosexual MtFは、「自分が女性の身体を得る」という考えに性的魅力を感じる（anatomic autogynephilia）。ほぼ全員が、cross-dressingで性的興奮を得たことがある。<br />
・non-homosexual MtFは、12%が自分以外の誰にも性的魅力を感じない。57%が女性にのみ性的魅力を感じる（Lawrence (2005)）。<br />
・non-homosexual MtFは、autogynephilia以外の性的倒錯を併発していることが多い。<br />
　<br />
　non-homosexual MtFは、「女性の脳に男性の肉体」という神話や、identity diseaseという言葉から一般的に想像されるようなものとは異なり、性的倒錯である。彼らが性転換手術（BATの文脈では「性別適合手術」とは言い難い）を希望するのは、性欲を満たすためである――これがBATの主張するところであり、これだけでもすでに十分に「誰得」だ。こんなことを主張しても、ただ敵を作るだけで、味方はいない。<br />
　（ちなみに上記論文によれば、non-homosexual MtFの性転換手術後の予後は良好だという。「性欲を満たす」ことはアイデンティティと深く関わっている、と著者はいう）<br />
　<br />
　賢明なる読者諸氏のご推察のとおり、上記論文は、apotemnophiliaとnon-homosexual MtFの共通性を指摘している。<br />
　apotemnophiliaには、homosexual MtFのような一貫性、徹底性がない。「所定のところで手足を切り落とされた自分」という考えに性的魅力を感じる。自分自身以外の、手足を切断された人に対して、性的魅力を感じる（acrotomophilia）。apotemnophilia以外の性的倒錯を併発していることが多い。<br />
　この共通性は、BATの強力な傍証である。適用できる範囲が狭い仮説は、アドホックなものである疑いが強い。GIDとは無関係な領域でもBATの枠組みが有効なのは、BATが有力な仮説だと考えるべき根拠になる。<br />
　BATの枠組みをまとめると、<br />
　<br />
・女性に性的魅力を感じる（gynephilia）→倒錯→「女性である自分」という考えに性的魅力を感じる（autogynephilia）<br />
・手足を切断された人に対して性的魅力を感じる（acrotomophilia）→倒錯→「所定のところで手足を切り落とされた自分」という考えに性的魅力を感じる（apotemnophilia）<br />
　<br />
　上の図式の「倒錯」には、<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Erotic_target_location_error">erotic target identity inversion</a>という名前がついている。ボディビルディングに励むゲイも人によってはこれに当てはまるのではないか、と著者は示唆している。<br />
　<br />
　上の図式を見れば、「女性に性的魅力を感じる（gynephilia）」の「女性」が、生まれたときから数十年間まるっと女性として生きてきた、家族や近所や職場にいる全人格的な女性のことではない、と想像がつく。自分の手足を切り落とせば即座に寸分の狂いもなく「手足を切断された人」になることができるが、性転換手術を受けてもそれまでの人生は変わらない。homosexual MtFの一貫性、徹底性は、「女性」の全人格性への認識と執着を感じさせるが、autogynephiliaの「女性」は、いったい何なのか。<br />
　それは性産業やポルノ産業が作り出す、記号化・断片化された「女性」、場合によっては女性とはほとんど無関係な何か、ではないのか。<br />
<a href="http://mirandayardley.com/en/pornography-and-autogynephilia-in-the-narratives-of-adult-transgender-males/">Pornography And Autogynephilia In The Narratives Of Adult Transgender Males</a><br />
　この記事には、ポルノとnon-homosexual MtFやautogynephiliaの、けっして単純ではない関わりが描かれている。それは（多くの場合homosexual MtFであろう）‘trans kids’の言うこととは、ほとんど重ならない。“We need also to question the motivations, indeed be suspicious, of male transsexuals who are advocating for and supporting the transition of young children”. trans kidsの性別適合手術を唱導し支援するMtFの動機を、懐疑的に問わなければならない――anatomic autogynephiliaが性的魅力を感じるのは、全人格的な女性（homosexual MtFがなりたいと望むもの）ではなく、手術を受けたMtFではないのか、という疑いをもって。<br />
　この疑いを抱くと、「homosexual MtFは、社会的に弱い立場の出身（移民、貧困、低IQ、低い教育水準など）であることが多い」という現象の背後にも、性的な虐待と搾取があるのではないか、という疑いが生じる。<br />
　<br />
　以上の話を主張しても、ただ敵を作るだけで、味方はいない。だがそれゆえに私は読者諸氏に知らせたい。これが科学だ。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>いつ携帯電話を捨てるべきか</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000979.html" />
    <modified>2016-09-28T11:34:09Z</modified>
    <issued>2016-09-28T20:34:09+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2016:/nikki/1.979</id>
    <created>2016-09-28T11:34:09Z</created>
    <summary type="text/plain">　今日、終末期のガン患者を見舞った。突然の再発と悪化で、入院から10日と経っていない。そのため、患者の周囲の人は、まだ容態どころか、入院しているとも知らないことが多いようだった。 　私が患者と最後の会話をしていると、患者の携帯電話が鳴った。私がかわりに取ったら、本人が出ると言ったので、渡した。患者は最後の気力を振り絞り、数時間とも数分ともしれない残り時間を費やし、無意味で無価値な話をした。 　 　本人は最後まで、「もうすぐ死ぬのに、世間のことなんか知るか」とは決断できない。回復を見込んでいるからでも、優柔不断だからでもない。ただ単に、新しいこと――「世間のことなんか知るか」と無視すること――を始める気力がないからだ。 　携帯電話でなければ、こんな問題は起こらない。もし電話を病院にかけてくるなら、入院中だと知っている。携帯電話は、人生の最後の数分間にも、一切の容赦なく「世間」の風を吹き付けてくる。 　 　終末期を迎えたら、いつか携帯電話を捨てなければならない。 　だが、具体的には、いつなのか。私にはわからない。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　今日、終末期のガン患者を見舞った。突然の再発と悪化で、入院から10日と経っていない。そのため、患者の周囲の人は、まだ容態どころか、入院しているとも知らないことが多いようだった。<br />
　私が患者と最後の会話をしていると、患者の携帯電話が鳴った。私がかわりに取ったら、本人が出ると言ったので、渡した。患者は最後の気力を振り絞り、数時間とも数分ともしれない残り時間を費やし、無意味で無価値な話をした。<br />
　<br />
　本人は最後まで、「もうすぐ死ぬのに、世間のことなんか知るか」とは決断できない。回復を見込んでいるからでも、優柔不断だからでもない。ただ単に、新しいこと――「世間のことなんか知るか」と無視すること――を始める気力がないからだ。<br />
　携帯電話でなければ、こんな問題は起こらない。もし電話を病院にかけてくるなら、入院中だと知っている。携帯電話は、人生の最後の数分間にも、一切の容赦なく「世間」の風を吹き付けてくる。<br />
　<br />
　終末期を迎えたら、いつか携帯電話を捨てなければならない。<br />
　だが、具体的には、いつなのか。私にはわからない。</p>]]>
      
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>これから五輪に起こること</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000978.html" />
    <modified>2016-07-29T10:52:12Z</modified>
    <issued>2016-07-29T19:52:12+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2016:/nikki/1.978</id>
    <created>2016-07-29T10:52:12Z</created>
    <summary type="text/plain"> 1. 状況は見た目より悪い 　最初が一番辛い。だから、こちらに来て、我々からのハグを受け、座ってほしい。我々自転車界は今から、大切なことを君に伝えよう。 　これは氷山の一角だ。 （Seven things track and field can learn from cycling）...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<blockquote>
<p><b>1. 状況は見た目より悪い</b></p>
<p>　最初が一番辛い。だから、こちらに来て、我々からのハグを受け、座ってほしい。我々自転車界は今から、大切なことを君に伝えよう。</p>
<p>　これは氷山の一角だ。</p>
<p>（<a href="http://velonews.competitor.com/2016/01/news/seven-things-track-and-field-can-learn-from-cycling_388899">Seven things track and field can learn from cycling</a>）</p>
</blockquote>]]>
      <![CDATA[<p>　これまでのあらすじ：ロシアは国家の総力を挙げて、アスリートへのドーピングとその隠蔽を行っていた。問題の発覚を受けてWADAは、リオ五輪におけるロシア選手団の排除をIOCに勧告した。しかしIOCは勧告を受け入れず、「各競技団体が問題なしと判断した選手は出場可」「ただし、過去にドーピングで処分されたことのある元ロシア代表選手は不可」という決定を下し、全世界（ロシアを除く）に非難されている。</p>
<p>　上に引用した記事は、2016年1月、問題がまだロシア陸上界にとどまっていたときに書かれた。半年という期間は、予言の当たり外れを云々するには短いが、とりあえず今のところ事態は上の記事のとおりに進んでいる。予言のとおり、ロシア陸上は氷山の一角だった。ロシアの少なくとも30競技が、国家による組織的なドーピング隠蔽を受けていた。</p>
<p>　これで氷山が全貌を現したと思うなら、早とちりか、夢の見すぎか、でなければポジショントークに騙されている。<q>「WADAによれば、ロシアは国家の支援と保護のもと猛烈なドーピングを行っていたが、それでもなお、ロシアのアスリートは、良好という程度だった――圧倒的ではなかった。あとはわかるな？」</q>（<a href="http://velonews.competitor.com/2016/01/news/seven-things-track-and-field-can-learn-from-cycling_388899">同前</a>）</p>
<p>　「よろしい、わかった、ロシアは氷山の一角だ。何をどうすべきかもわかったし、IOCはすべきでないことをしたとわかった（でもそれは知ってたよ）。それで、これから物事はどうなっていくんだ？」</p>
<p>　</p>
<p>　自転車ロードレース界でドーピング問題が深刻になったのは、1990年代のことだった。1990年にEPO（エリスロポエチン）の大量生産が始まったのが原因だ。EPOの効果は、それまでのドーピングとは桁違いで、平凡なプロ選手をツール・ド・フランスの表彰台へと押し上げることができた。EPOの蔓延により、それまでツール・ド・フランスの表彰台にいた選手は、平凡なプロ選手へと押し下げられた。グレッグ・レモンは、「1990年代に入ってから、多くの選手が異常にパワーアップした」と述べている。</p>
<p>　EPO時代が始まる直前、1989年のツール・ド・フランス出場チームの、自転車界以外の冠スポンサー（チーム名に出るスポンサー）を以下に挙げる。</p>
<p>☆Reynolds アメリカでシェア第2位、世界で第3位のアルミ企業</p>
<p>☆Philips Dupont Magnetics 電機・家電メーカーのフィリップスと化学メーカーのデュポンの合弁企業（PDM）</p>
<p>Kelme スペインのスポーツアパレルメーカー</p>
<p>☆Helvetia Insurance スイスの保険会社。チューリッヒの1/6程度の規模</p>
<p>Système U フランスのスーパーマーケットチェーン（Super U）。カルフールの1/5程度の規模</p>
<p>☆Fiat</p>
<p>○コロンビアコーヒー生産者連合会</p>
<p>Groupe Zannier 子供服メーカー（Z）</p>
<p>☆Peugeot</p>
<p>☆パナソニック</p>
<p>WANDER AG スイスの食品メーカー</p>
<p>☆日立</p>
<p>☆7-Eleven</p>
<p>☆American Airlines</p>
<p>Paternina スペインのワイン商社</p>
<p>Marcos Eguizabal スペインのワイン商社</p>
<p>Carrera Jeans イタリアのアパレルメーカー</p>
<p>Fagor スペインの家電メーカー。従業員6,000人</p>
<p>Chateau d'Ax イタリアの家具メーカー</p>
<p>☆東芝</p>
<p>Superconfex ベルギーの衣料品店チェーン</p>
<p>☆Opel</p>
<p>TVM オランダの保険会社</p>
<p>　☆は、経営陣の株主に対する説明責任が厳しく問われるであろう大企業。○は、ナショナリズムや政府色の強いスポンサー。</p>
<p>　今年、2016年はどうか。</p>
<p>☆AG2R La Mondiale フランスの保険会社。チューリッヒの1/7程度の規模</p>
<p>○Samruk-Kazyna カザフスタンの国有企業の連合体</p>
<p>Drapac Capital Partners アメリカの投資会社</p>
<p>○☆Dimension Data Holdings 南アフリカのIT企業。従業員26,000人
<p>Omega Pharma ベルギーの医薬品メーカー（Etixx）</p>
<p>UNILIN ベルギーの床材メーカー（Quick-Step）</p>
<p>○Française des Jeux フランスの宝くじ会社。半国有、日本で言うところの第三セクター</p>
<p>IAM-Independent Asset Management SA スイスの投資会社</p>
<p>Lampre イタリアの鉄鋼メーカー</p>
<p>○ベルギー宝くじ公社</p>
<p>Soudal ベルギーの化学メーカー</p>
<p>○Movistar スペインの携帯電話キャリア。日本のNTTドコモに相当</p>
<p>○☆Orica Limited オーストラリアの採鉱機械メーカー。従業員12,500人</p>
<p>Dr. Wolff-Gruppe GmbH ドイツの医薬化粧品メーカー（Alpecin）</p>
<p>○Russian Global Cycling Project foundation ロシアの国営企業の共同出資</p>
<p>○オランダ国営宝くじ</p>
<p>Van Eerd Group オランダのスーパーマーケットチェーン（Jumbo）</p>
<p>Sky UK Limited イギリスの衛星放送事業者</p>
<p>Tinkoff Bank ロシアの銀行。主な事業はクレジットカード</p>
<p>Massimo Zanetti Beverage Group イタリアのコーヒー会社（Segafredo）</p>
<p>BORA GmbH ドイツの台所機器メーカー</p>
<p>Cofidis フランスの消費者金融会社</p>
<p>Direct Énergie フランスの新興電力会社</p>
<p>Fortuneo フランスの銀行</p>
<p>Vital Concept フランスの健康食品会社</p>
<p>　1989年と2016年を比較すると、☆の数が11から3に減り、○の数が1から8に増えた。○と重ならない☆は1つしかない。</p>
<p>　☆の数の減少は、チームのスポンサーとなる企業の経営陣が、「なぜそんなことのために会社の金を使うのか？」という株主の疑問に答えられなくなったことを示す（オーナー社長ならそんな疑問を突きつけられることもないので、相変わらず好きなようにスポンサーをしている）。EPO時代とランス・アームストロング時代のドーピング問題が影を落としている。「自転車ロードレースを支援することは社会のためになり我が社のためになる」という説明が受け入れられなくなったのだ。</p>
<p>　五輪のこれからを占う上では、○の数が増えたことのほうが重要かもしれない。フランス、スペイン、ベルギー、オランダ、これらはいずれも伝説的な名選手を多数輩出してきた自転車ロードレース大国である。伝統文化を保護するために、公金に近い金を出さざるを得なくなっている状況が読み取れる。南アフリカとオーストラリアはおそらく、1989年のコロンビアと同様、自国の選手をツール・ド・フランスに送り込むことを、「国のためになり我が社のためになる」と説明して受け入れられる状況にある。そして、カザフスタンとロシア。ロシアにとって五輪が「参加することに意義がある」ものでないことは、明らかになったばかりだ。国情がロシアに近いカザフスタンで、事情が大きく異なるとは考えにくい。</p>
<p>　五輪でも、☆の減少と○の増加が起こるだろう。五輪というイベントと、五輪を頂点とする競技はこれから、現役の経済活動ではなくなり、保護されるべき伝統文化となるだろう。株主のような存在から隔離された、公金に近い金への依存度を高めるだろう。1989年の自転車ロードレースは、現在の五輪よりもはるかに経済的に自立していた。五輪なら、公金への依存度が90%を超えてもおかしくない。柔道も体操も水泳も、企業スポンサーが皆無となり、すべて公金で賄われる世界だ。</p>
<p>　「柔道も体操も水泳もすべて公金で賄うだなんて、少なくとも日本でそんなことがありうるのか？」と疑問に思うことだろう。ここでも自転車ロードレースの経験が参考になる。先に述べたとおり、フランス、スペイン、ベルギー、オランダは伝統文化を保護するために、公金に近い金を出している。しかし、これらの国々にも勝る伝統を有しながら、そういう金を出していない国がひとつある。イタリアだ。伝統国だからといって必ずしも、伝統文化を保護するための金を出すわけではない。日本もおそらく多くの場面で、イタリアと同じ選択をせざるを得ないだろう。</p>
<p>　「五輪を支援することは社会のためになり我が社のためになる」という説明が受け入れられなくなり、公金への依存度が高まり、しかし多くの国が支出を渋るとき、頼りになるのはどんな国か？　五輪のことを、保護すべき伝統文化、「参加することに意義がある」ものだと考えている国ではない。利用価値があるもの、そのために国家が総力を挙げる価値のあるものだと考えている国――ロシア。</p>
<p>　五輪の価値を破壊した国に五輪が依存する、とは吐き気のするような話だが、自転車界には経験がある。アンディ・リースだ。BMCとフォナック（現在のSonova）のオーナーであるアンディ・リースのことを、元トップ選手2人（タイラー・ハミルトンとフロイド・ランディス）が宣誓供述で、「リースは自分のドーピングのことを知っていた」と述べている。これに対する自転車界の反応は？　完全無視だ。アンディ・リースは現在もツール・ド・フランス出場チームのスポンサーであり、自転車界から追放されるどころか、自転車界のセレブでありつづけている。</p>
<p>　まとめ　その1：</p>
<p><b>・五輪というイベントと、五輪を頂点とする競技は、企業スポンサーを失い、公金への依存度を高める</b></p>
<p><b>・企業スポンサーが抜けた穴を公金が100%埋めることはできず、そのため元凶のロシアがかえって影響力を強める</b></p>
<p>　</p>
<p>　将来像が見えたところで、次は時間軸について。</p>
<p>　今、状況はとても悪いように見える。これより悪くなることはありえない、と思うかもしれない。だが、まだ底を打ってはいない、それどころか大爆発はこれから起こる、というのが自転車界の経験だ。</p>
<p>　1996年、自転車ロードレース界の状況はとても悪いように見えた。EPOの蔓延の結果、レースは命がけのチキンレースとなった。多くの選手が、致死量ぎりぎりまでEPOを増やすか、それとも平凡な選手として終わるかの選択を迫られていた。致死量を越えて死亡したとみられるケースが、少なくとも10件あると報告されている。1997年、UCIはヘマトクリット値を規制し、チキンレースは終わった。しかしすでに多くの大企業が、ドーピング問題のリスクを把握して手を引いていた。</p>
<p>　1998年、ドーピング問題のリスクが爆発した。フェスティナ事件である。</p>
<blockquote>
<p>　昔のツール・ド・フランスは景気が良く、大量のお土産が取材陣に渡された。大会受付会場に行くとまずはフィアットの大きなバッグが渡されるのだが、各スポンサーのブースでTシャツやら酒やら、お土産やらが与えられ、あっというまにバッグが膨れ上がったものだ。</p>
<p>　しかし、1998年にフェスティナのドーピング事件が起き、それを境にお土産がいっさいなくなった。1年後の1999年大会では、ボールペン1本だけになったという衝撃的なスポンサーの撤退ぶりを今でもはっきりと覚えている。</p>
<p>（<a href="http://cyclist.sanspo.com/229971">“大バカ大賞”だった2000年のツール取材　とっさのトラブル対応もプロの技量</a>）</p>
</blockquote>
<p>　1999年、ランス・アームストロングという新たな英雄が誕生した。ドーピング問題はフェスティナ事件で底を打ったかに見えた。しかし2006年にはオペラシオン・プエルトがあった。2012年にはランス・アームストロングがドーピングを認めざるを得なくなった。</p>
<p>　五輪の現在の状況を、自転車ロードレースの歴史になぞらえるなら、1996年あたりに相当する。EPOの蔓延と危険が広く認識されるようになった頃だ。フェスティナ事件に相当するような大爆発は、これから起こる。それはおそらく、2020年、東京五輪で起こるだろう。その大爆発は、「東京事件」と呼ばれるようになるだろう。その後、多くの関係者が東京事件からのV字回復を期待し、また一瞬はV字回復したかのように見えるだろうが、結局は失望に終わるだろう。</p>
<p>　結果が出るまで最短で4年も待たせるような予言は、作者がノストラダムスでもなければ誰も覚えていないので、数ヶ月以内に起こることも予言しておく。</p>
<p>　フェスティナ事件のあった1998年までに、多くの大企業、さきほどのリストで☆をつけたような大企業が、自転車ロードレースから手を引いていた。彼らは用心深いので、爆発が起こるまで寝ぼけていたりはしない。同様に、これから数ヶ月のあいだに、多くの大企業が五輪から手を引くだろう。イベントからも、競技からも。IOCの決定が非難を浴びている現状は、体よく逃げ出すための絶好のチャンスでもある。</p>
<p>　違約金を払ってでも東京五輪から名前を消す企業も現れるだろう。2013年、オランダの銀行Rabobankは、自身がスポンサーをしているチームから、Rabobankという名前を消させた。チーム内での組織的ドーピングが疑われたものの、スポンサー契約が複数年契約だったので、支出をただちに打ち切ることができなかったための措置だった。</p>
<p>　まとめ　その2：</p>
<p><b>・フェスティナ事件に相当するような大爆発は、これから起こる。おそらくは東京五輪で</b></p>
<p><b>・用心深い大企業の多くは、これから数ヶ月以内に五輪から手を引く</b></p>
<p>　</p>
<p>　五輪というイベント、および五輪を頂点とする競技の関係者の皆様、ようこそ地獄へ。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>bitの「キーボード談議」</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000977.html" />
    <modified>2015-12-14T10:18:14Z</modified>
    <issued>2015-12-14T19:18:14+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2015:/nikki/1.977</id>
    <created>2015-12-14T10:18:14Z</created>
    <summary type="text/plain">　最近、1980年代から2001年の休刊までの『bit』誌を手にする機会があったので、キーボード関係の記事を探してコピーした。なかでも「キーボード談議」という連載が面白かったので、私が関心を惹かれた点を以下に紹介する。事の性質上、キーボード通でなければ大半は意味不明であることをお断りしておく。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　最近、1980年代から2001年の休刊までの『bit』誌を手にする機会があったので、キーボード関係の記事を探してコピーした。なかでも「キーボード談議」という連載が面白かったので、私が関心を惹かれた点を以下に紹介する。事の性質上、キーボード通でなければ大半は意味不明であることをお断りしておく。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
1990年6月号<br />
竹内郁雄「キーボード・カオス」<br />
計算機とデバイスが能力向上するなか、キーボードのみ低下している<br />
ユーザの不満の声がメーカーに届いていないせいではないか<br />
キーボードの質が生産性に与える影響は些細だろうが、それが呼び起こす好悪の感情には絶大なものがある<br />
Apple IIのキーボードはDとKにバンプ（触感でホームポジションを得るための突起）があった<br />
Model Mのように基板が湾曲したキーボードは高くつく<br />
ASR 33や初期DEC-writerの記号類は現在のJIS配列と同じだったが、後期DEC-writerからASCII配列になった<br />
VT100のReturnは今で言うところのbig ass enterに近いが、著者の周囲にあるサンプルを調べたところ、上半分はほとんど押された形跡がない<br />
Escの位置をVT100風にしたキートロニックのPC用キーボードは純正品よりも売れた<br />
J-3100のキーボードはEscが1の左上にあるのが気に入らない<br />
VT100はCaps Lockが優遇され、Ctrlが追いやられているのが気に入らない<br />
現存するキーボードのなかではSun Type3の配列がベスト<br />
Space-cadetキーボードのRub Out（PCで言うところのDel）はAの左にあって、経験者は全員これを気に入っている<br />
キーボード・フリークの意見を総合すると、<br />
１．ホームポジションから手をあまり動かさずに必要なコードが打てること<br />
２．シフト、Ctrl、Returnなど小指で打つ使用頻度の高い制御的なキーは逆台形に配置すべきである<br />
VT200のキーボードは左下がISO風になっている。これは著者の周囲で怒りの嵐を招き、新品のVT200端末が廊下に放置されるほどだった。これはIBMのシナジェティクス（現在で言うところのエルゴノミクスか？）の成果を取り入れてデザインしたものだという<br />
　<br />
1990年7月号<br />
川村知行「芸術を描く筆キーボード」<br />
学生にタッチタイピングを習得させるには、無刻印キーボードの効果は絶大<br />
ReturnをCtrl-M、BackspaceをCtrl-H等々で打つことで手の負担を減らしてきたが、98のソフトでこれが効かないものが現れて困っている<br />
　<br />
1990年8月号<br />
大岩元「タッチ・タイピングを普及させるには」<br />
キーボードに関する迷信<br />
１．タッチタイピングは必要でない<br />
２．タッチタイピングは習得が困難<br />
３．タッチタイピングを覚えてもすぐ忘れてしまう<br />
４．キータッチ数は少ないほどよい<br />
５．高度な変換技術ほど使いやすい<br />
６．かな漢字変換は創作に適している<br />
７．いずれは自動変換が可能になる<br />
８．２ストローク（TUTコード）はプロ向き<br />
９．２ストロークコードは覚えるのが大変<br />
１０．２ストロークは若者しか覚えられない<br />
１１．2ストロークは不自然な入力法<br />
１２．漢字を何千字も使う<br />
１３．音声認識装置こそ究極の入力方式<br />
１４．今のキーボードは日本人には大きすぎる<br />
１５．究極のキーボードが決まったら練習しよう<br />
　<br />
1990年9月<br />
高嶋孝明「作り勝手と自分勝手」<br />
著者は日本IBMでキーボードを担当<br />
オリンピックの表彰台のような形のキーキャップ（Model FのCtrlやAltやEnterなど）は、スタビライザを省略してコストを下げるため。不評だったのでModel Mではなくなった<br />
2色成型のキーキャップは込み入った文字が作れない。昇華転写（Model M）はコストが高く、黒地に白で印刷できない。パッド印刷は文字がテカったりして安っぽい<br />
2015年現在のAppleのJISキーボードのように、キートップの文字をダイヤモンド型に配置するのは、2色成型の制約の名残り。これでは文字に使える有効面積が狭くなる。IBMの昇華転写キーキャップでは四隅に配置してある<br />
社内の実験レポートでは「タイピングパフォーマンスにおいては、キータッチの違いによる有意な差は生じない。好悪の感情ははっきりと二分化し、同一の理由で好きあるいは嫌いという評価を被験者が下す。その理由は、それまでに使ってきたものに近いかどうかによっている」との結果をよく見る<br />
最近のワープロ（おそらく専用機）は、機能キーの使い方が下手だったり、機能キーを増やしたりしている<br />
ある論文では「英文ワープロ専用機（Displaywriter）の各機能をユーザがどのような関連性、組み合わせで理解しているかを調べたところ、『システムに関係する機能 or ワープロ固有の機能』と『新しく文字を生成する機能 or すでにある文字を修正する機能』という大きな2次元の枠のなかで理解していることが明らかになった」<br />
あいうえお順を碁盤目に配列すると、「あかさたな」と「あいうえお」を順に検索することになり、順序が後ろの文字を入力するのが遅くなる<br />
　<br />
1990年10月<br />
冨樫雅文「怒りの構図」<br />
「花配列」（新JIS配列と同じ思想で、前置シフトキーをDとKに配置）と「風」（かな漢字変換）の紹介<br />
　<br />
1990年11月<br />
龍岡博「半世紀のユーザからの提案」<br />
著者は速記タイピングのベテラン<br />
ラインプットはコード方式のなかでは今でもユーザ数が最多ではないか<br />
山田尚勇によれば、タッチメソッドでうまく使えるキーは3段、30個前後<br />
「mykey配列」（M式に近い思想で、M式のショートカット的なキーのかわりに機能キーを逐次2ストローク化して配置）の紹介<br />
OASYSのタイピングコンテストでの成績は、配列の優秀性ではなく、コード入力によるもの。しかし、かな漢字変換では使いこなせるコードの数は頑張っても500〜700、普通は50〜60（この部分はよくわからない。OASYSには単語をショートカットで出す方法があった？）<br />
キーボードの斜め格子は特に左手に負担をかける。垂直が望ましい<br />
　<br />
1990年12月<br />
坂村健「CAC:コンピュータ支援作文」<br />
測定によれば、日本人女性にはキーピッチ19mmは大きすぎる。TRONキーボードは16mm<br />
ドイツの工業規格DINがエルゴノミクスの観点からキーボードの薄型化を要求したところ、多くのメーカーがこれに追随し、キータッチに悪影響を与えた。しかし薄型化のかわりにパームレストでいけない理由はない<br />
TRONキーボードでは親指にシフトキーを配置している。文字キーを打つ指にシフトキーも任せると、同時打鍵の運指に難があるので前置シフトが必要となり、キータッチ数が増える<br />
プロのワープロオペレータは自分専用・特定文脈用にチューニングした辞書を、学習機能をオフにして使っている<br />
Caps Lockはタイプライターの名残りであり、計算機では不要なキーの代表<br />
　<br />
1991年1月<br />
後藤滋樹「キーボード心理学」<br />
UIは「その気にさせる」ことが重要<br />
機械式タイプライター時代の教本では、手のひらは宙に浮いているはずで、パームレストを使う余地がない。腕は指で支えるものだった<br />
配列は大別してJIS型とASCII型がある。JIS型ではEscは常に1の左にある。ASCII型ではModel Mの影響でファンクションキー列に上げられていることが多い。ワープロ文化ではEscは離しておくほうが安全だが、Unix文化ではEscはCtrlと同格であり、Ctrlの近くがいい<br />
　<br />
　『bit』誌には1997年5月号から「続キーボード談議」という連載もあるが、Happy Hacking Keyboardの開発経緯などの「オレ流」報告が多いので、紹介するとしても別の機会としたい。<br />
　<br />
　何事であれ25年も経てば、いろいろと決着がつく。たとえば、もはやCtrl+MにEnterを望むことはできない。「当時はまだ決着していなかったのだ」と感慨にふけりつつも、今でもまだ決着していないと思う点について、以下に述べる。<br />
　<br />
・Ctrlの位置<br />
　そう、この問題は永久に決着しない。私は、Aの左はDelがもっとも優れていると考える。Ctrlは最下段だ。<br />
　Space-cadetキーボードはEmacsのキーバインドの揺籃の地である。あれほどCtrlを多用したキーバインドを生み出したキーボードのCtrlは、最下段にある。この事実は重く受け止めるべきだろう。<br />
　<br />
・メインエリア四隅の地位<br />
　メインエリア四隅（OADG配列では、半角全角、Backspace、左右Ctrl）はホームポジションと同様、特別な地位にある、と私は考える。打つ際の負担は大きいが、タイプミスが少ない。<br />
　左右Ctrlは逆台形説に沿って大きくてよいが、ASCII配列のBackspaceの大きさは合理性に欠ける。四隅にあることでタイプミスしにくくなっているのだから、通常のキーと同じ大きさでよい。そして、ASCII配列のグレーブアクセント（バッククォート）も合理性に欠ける。特別な地位を与えるのは制御キーのほうがいい。OADG配列もそう捨てたものではない。<br />
　<br />
・ブレイクで作動するキーバインド<br />
　計算機の世界にも、無名の偉人がいる。たとえば、マウスのボタンを、押し込んだとき（キーボードでいえばメイク）ではなく離したとき（ブレイク）に作動するようにした人。エンゲルバートだろうか。これはマウス自体の発明よりも賞賛されるべきことだ。マウスボタンがメイクで作動する世界はありえたし、いったんそうなってしまえば、ブレイクで動作する世界へと移行することは不可能だっただろう。ぞっとする。<br />
　お気づきだろうが、キーボードはほとんどの場合、ブレイクではなくメイクで作動する。全部のキーとは言わないが、もし、修飾キーのメイクから始まるストロークだけでも、ブレイクで作動する世界だったら？　そのような世界はありうるし、実はすでに、あるところで始まっている。Chrome OSのかな漢字変換のオンオフは、デフォルトでは、Shift + Altからの最初のブレイクで作動する。これは私の知るかぎり、ASCII配列でもっとも優れたキーバインドだ。惜しむらくは、これを他のOSで設定する方法がない。この世界はまだ、ブレイクで作動する世界ではない。しかしGoogleの力には期待できる。<br />
　<br />
・キーピッチは正方でよいのか<br />
　初期Macintoshのキーピッチは縦長だという。これはおそらく美的な理由からだろうが、根本的な問題提起でもある。キーピッチは正方でよいのか？　タブレット用のキーボードが百花繚乱の今日、この問題はまだ決着していない。<br />
　私が使っているChromebookのキーボードは、初期Macintoshとは逆に、微妙に横長のキーピッチになっている。左右両端のキー幅を少しケチったキーボードなので、単純に縦を詰めた結果ではない。<br />
　キーボード上の距離は、横よりも縦のほうがつらい。数字段の遠さに比べて、Enterがどれだけ近いか、誰でも知っている（OADG配列だとさすがに少し遠いが、それでも数字段より近い）。キーピッチは横長のほうがいいのではないか。しかし、初期Macintoshのキーピッチが縦長なのは、おそらく、そのほうが美しいからだ。Model F以来、デスクトップ用のキーボードのキートップは縦長だ。醜いが数字段の楽なキーボードと、美しいが数字段の遠いキーボードの、二者択一を迫られているのかもしれない。<br />
　私としては、数字段の遠さをあきらめて、美しいキーボードを取りたい。数字段を目で見て「よっこいしょ」と打つほうが、醜いキーボードと向き合うよりもマシだ。究極的には、iOSのスクリーンキーボードのように、数字段のないキーボードさえありうる。<br />
　<br />
・美しさ<br />
　過去のキーボード論議で、美しさを問題にした論を見た覚えがない。しかし私がRealforceを捨てたのは、10年以上前のある日、キーキャップの刻印があまりにも醜いことに気づいたからだ。この刻印は今もそのまま製造されつづけている。この問題は、決着していないどころか、まだ始まってもいない。<br />
　Appleが90年代の窮地から復活できたのは、ジョブズの功績だけではない。美しさを専売特許にしていたからでもある。経営者にさしたる定見もなかった時代のAppleが、美しさを専売特許として守り通せたのは、当時のハッカー世界に、美しさを軽蔑する文化があったからだ。<br />
　この文化は今も続いている。たとえば、久夛良木健の有名な発言、「世界で一番美しい物を作った。著名建築家が書いた図面に対して門の位置がおかしいと難癖をつける人はいない」は、美しさを軽蔑する文化の粋を集めたものだ。美しさの対義語は醜さではなく慣習である。権威という名の大便を持ってきて、「これは味噌なのでおいしいに決まっている」と言ってのけることを可能にする文化が、この世界には存在する。<br />
　文化闘争を始めなければならない。美しさが何であり、どこから生じてくるのかを、この世界は知らなければならない。<br />
　美しさとは、慣習という名の暴君を探し出して打ち倒そうとする本能から生まれ、「こいつは暴君ではないのか？」という徹底的な検証に耐えている状態である。「こいつは暴君ではないのか？」という検証は、評論家の無駄口ではなく、革命家の蜂起、すなわち実物の出荷によってのみ行われる（Real artists ship!）。もちろん蜂起のほとんどは失敗する。無数の車裂きが演じられたあと、ある日突然、Helveticaが生まれる。そして、そのHelveticaに対して今日も、「こいつは暴君ではないのか？」という検証が盛んに行われている。近年の有力な蜂起はFF Metaだ。<br />
　キーボードは、場合によっては、建築よりも高くつく。TRONキーボードは永遠の憧れだが、もしゼロから製造しようとすれば、イニシャルコストは1千万円ではすまないだろう。しかもこれには、TRONキーボードのデザイン（エルゴノミクスのデータ収集と試行錯誤、製造工程やコストとのすり合わせ）やソフトウェアにかかった費用は含まれない。建築は、少々ダメな点があっても手直ししつつ使うこともできるが、売れないキーボードのイニシャルコストは丸損になる。TRONキーボードのような根本的な蜂起は、現実の武力蜂起と同じくらい難しい。<br />
　そのため現在のキーボードは、慣習という名の暴君、権威という名の大便が猛威を振るっている。たとえば、近年のキーボードは、ファンクションキー列を細くするのが流行っている。Microsoftに至っては、エルゴノミクスキーボードまでファンクションキー列を細くした。なぜか？　Appleがそうしていたからだ。今年、Appleはキーボードのデザインを変えて、ファンクションキー列を普通の太さにした。来年の後半からは、新製品のファンクションキー列は普通の太さになるだろう。権威という名の大便を口に押し込まれ、下痢便のようなキーボードをひり出しているのが、今日のキーボードメーカーである。慣習という名の暴君については多言を要さない。<br />
　文化闘争を始めなければならない。「革命とは、客を招いてごちそうすることでもなければ、文章を練ったり、絵を描いたり、刺繍をしたりすることでもない。そんなお上品でおっとりとした雅やかなものではない」（毛沢東）。革命とは<a href="https://www.etsy.com/shop/DecentKeyboards">出荷</a>である。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>ラッキースケベの世界観は2種類ある</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000976.html" />
    <modified>2015-01-27T12:28:01Z</modified>
    <issued>2015-01-27T21:28:01+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2015:/nikki/1.976</id>
    <created>2015-01-27T12:28:01Z</created>
    <summary type="text/plain">まとめ：「ラッキースケベとは物語中にパンチラやセミヌードの絵を出すことである」とする世界観（西島克彦的）と、「ラッキースケベとは登場人物の感性・感情・関係とその動きである」とする世界観（高橋留美子的）がある。多くの人々はこの2つの世界観を同時に生きている。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>まとめ：「ラッキースケベとは物語中にパンチラやセミヌードの絵を出すことである」とする世界観（西島克彦的）と、「ラッキースケベとは登場人物の感性・感情・関係とその動きである」とする世界観（高橋留美子的）がある。多くの人々はこの2つの世界観を同時に生きている。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
　事の起こりは、某百合まんが誌で最近始まった某連載である。ラッキースケベと思しき展開がふんだんに盛り込まれている。「百合でラッキースケベ」という組み合わせの意図や成否はさておき、この組み合わせから生じる異化効果には目を見張るものがある。<br />
　最初は、この異化効果について考えていた。すると私の頭のなかで、「ラッキースケベとは何か」が溶けてゆき、2つに分離して固まった。<br />
　この2つは、支持層の違いではない。多くの場合、同じひとりの人間が2つを同時に持っている。たとえ小説がラッキースケベを描き切ったとしても、おそらくそこには物足りなさが残るだろう、と感じるのは私だけではあるまい。それは、音楽を小説で描こうとするような異様な試みではないが、歴史を小説で描こうとするのと同じくらいには無神経にならざるを得ない行為だ。「ラッキースケベとは何か」を支える2つのもののうち、片方を捨てるのだから。<br />
　また、この2つは「要素」ではない。要素なら、同じ空間のなかに同時に存在できそうなものだ。それはありえない。『To LOVEる』的ラブコメであると同時に『ナニワ金融道』的社会派であるような作品がありえないように、この2つは同じ空間のなかには存在できない。この2つは、要素ではなく、世界観だ。少年まんがのラブコメでラッキースケベを読むとき、多くの読者はおそらく、2つの世界を同時に生きている。<br />
　<br />
　世界観。あるいは、世界。<br />
　たとえば、物語は一種の世界観だ。支配的な世界観でもある。たいていの歴史は物語に似ている。絵画はしばしば物語をモチーフにしている。<br />
　音楽は物語ではない。音楽を物語として理解することはできない。科学も物語ではない。ほとんどの人の日々の仕事も、物語ではない。人間が現実にしていることのほとんどは、物語として理解できるものではない。だが人は、なにかを言おうとするか、あるいは聞こうとするとき、物語を期待する。なぜかは知らない。おそらく、人間の脳がそういう風にできているからだ。<br />
　人に、「××ってどんなまんが？」と聞かれたら、物語を答えてしまいやすい。だが、よく考えてみていただきたい。『らんま1/2』は、どんなまんがなのか。博打王キングの面白さは、物語で表現されるものなのか。『ジョジョの奇妙な冒険』のことを「ジョースター家という一族がいて〜」と説明しようとしたら、その瞬間、あまりよくない説明だと感じるのではないか。『ジョジョの奇妙な冒険』には、これぞ物語というくらいに物語があるにもかかわらず。<br />
　人間の脳には、物語の重力が仕組まれているらしい。だから、物語を見たら、とりあえず疑ってかかったほうがいい。音楽を物語として理解しようとするような、奇妙で不可能な真似をしているのではないか、と。<br />
　<br />
　ラッキースケベは、少年まんがのラブコメや、それに類した作品中に現れる展開である――ここまではまだ、2つに分離しない。<br />
　男の登場人物（たいていは主人公）が、事故や不可抗力により、女の登場人物（たいていは主要な人物）のパンチラやセミヌードを目撃する、あるいは胸などに触れる。男は性的興奮と羞恥を覚え、また同時に、思わぬ困難に出くわしたことを悟って身構える。女は男の行動を知り、性的羞恥を覚える。女は当初、男の行動が事故や不可抗力によるものとは知らず、男を痴漢と見なし、たいていは暴力を振るう――この説明は、「ラッキースケベとは何か」を十分に表しているように見えるかもしれない。しかしこれが十分に見えるとしたら、物語の重力に捕らわれているからだ。<br />
　ラッキースケベの場合、物語の重力は強力だ。この説明には欠けたところがある、と感じるのは、「ジョースター家という一族がいて〜」という説明がよくないと感じるのよりもずっと難しい。ラッキースケベは多くの作品で、物語の部品として大きな機能を果たしている。作品のスラップスティックな世界観を示し、登場人物間の関係に性的なニュアンスを加え、和解すべき緊張を与える。<br />
　それでもやはり、「ラッキースケベとは登場人物の感性・感情・関係とその動きである」という見方は、十分ではない。<br />
　<br />
　絵画はしばしば物語をモチーフにしている。では、あれやこれやの名画は、物語の「絵解き」なのか。<br />
　おそらく、そのような意図で描かれた名画も、数多くあるだろう。特にヨーロッパの中世は、注釈の時代だった。「原著者の真意を明らかにする」ことが尊ばれ、新しいものは歓迎されなかった。だが現実には、物語以外のものをまったく含まない、純粋に物語のみの絵画などありえない。<br />
　「絵解き」にとっては不純物であるような含有物は、絵についたゴミと同じようなものだろうか。もしかすると中世ヨーロッパの人々は、ある意味では、そう考えていたかもしれない。現代日本では、そのようには考えない。不純物と物語のあいだに、なんらかの関係が結ばれているのを見る。たとえそれが作者の意図や、作品が描かれた当時のコンテキストとはかけ離れていたとしても、関係を見ようとしてしまい、見てしまう。現代日本では、キリストの顔は「キリスト」という記号ではないし、キリストの物語から切り離された男の顔でもない。<br />
　キリストの顔を見るとき、人は（少なくとも現代日本の人々は）、キリストの物語それ自体ではないが、キリストの物語と深い関係のある何かを見る。その「何か」は、音楽と同様、物語として理解することはできない。<br />
　まんがを読む、という行為の核心は、物語を理解することではなく、この「何か」を享受することだ。<br />
　『らんま1/2』の博打王キングは、この「何か」を端的に表している。もし博打王キングの顔がトランプのキングでなかったら、博打王キングの物語はほとんど意味をなさない。物語抜きに博打王キングの顔だけ見ても、やはり意味をなさない。<br />
　<br />
　博打王キングの物語とは違って、ラッキースケベという物語（の部品）は、単独でそれなりに意味をなす。だからそれで十分、と思い込みやすい。だが、ラッキースケベにも「何か」があり、それはラッキースケベのもうひとつの心臓だ。<br />
　「ラッキースケベとは物語中にパンチラやセミヌードの絵を出すことである」。もっと詳しく述べれば、パンチラやセミヌードの絵を出して、それと物語とのあいだになんらかの関係を結ばせるものである。パンチラやセミヌードの絵は、記号であってはならないし、記号として読まれることも（おそらくは、めったに）ない。現代日本の人々は、キリストの物語と同時に、キリストの顔、そして両者のあいだに結ばれる関係を見ている。<br />
　<br />
　まんがに比べると、アニメにおけるラッキースケベは、「何か」を重視していることが多いように感じる。アニメの絵にかかる労力が桁違いなのを思えば当然だろう。<br />
　そこで、「何か」の世界のことを「西島克彦的」と呼ぶことにする。西島克彦は、「物語がパンチラをもたらすのではない、パンチラが物語をもたらすのだ」とでも言いたげな前衛的な作品でよく知られている（『ナジカ電撃作戦』『AIKa』）。物語の部品としてのラッキースケベは用いないので、あまり適切な命名ではないが、容赦されたい。<br />
　対して、物語の世界のことは、「高橋留美子的」と呼ぶことにする。高橋留美子がラッキースケベにおける西島的世界観に格別鈍感なわけではないが（少なくとも、西島の前衛性に匹敵するような鈍感さではない）、博打王キングの顔のように、あるいは西島作品のように印象的なパンチラやセミヌードの絵を、高橋作品中に見たことがない。余談になるが、ラブコメの歴史を考えるうえで、西島がアニメ『うる星やつら』の重要な作画スタッフを務めたことは意義深い。<br />
　<br />
　読者諸賢はおそらくすでに、「西島克彦」という名前から、百合を連想しておられることだろう。周知のとおり、西島は『プロジェクトA子』（1986年）以来の筋金入りの当道者である。<br />
　思えば、西島的世界観に傾く当道者は枚挙に暇がない。だが私は不覚にも、西島的世界観に傾いた作品を見てもただ困惑するばかりだった。百合にとって西島的世界観はどうやら重要なものらしい、と今頃になってようやく気づいた。<br />
　これまたようやく話は冒頭に戻る。「百合でラッキースケベ」だ。<br />
　SF的な設定でもないかぎり、物語の部品としては、百合でラッキースケベはほとんど機能しない。件の作品は、その機能しなさでも異化効果を発揮している。西島的世界観に振り切ったものと見るほかない。では、ラッキースケベのもたらす絵が、物語とどんな関係を結んでいるのか――私にはそれが見えない。結びつけることができない。おそらくは私が、西島的世界観をろくに生きていないからだろう。<br />
　だが私の勘は、自分の不明を棚に上げて、違うことを囁く。<br />
　百合における西島的世界観には、なにか重大な空白があるのではないか？　西島がラッキースケベを用いないのは、その空白に真正面からぶち当たるからではないか？　その空白は、物語の部品として機能しないことと対応しているのではないか？<br />
　西島的世界観と高橋的世界観が切り結ぶ場所にこそ、まんがの、さらにはフィクションの面白さがある。西島的世界観に疎い私をもうなずかせるような作品を、当道者に求めたい。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>八紘一宇はなぜ悪いのか</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000975.html" />
    <modified>2014-12-11T11:10:15Z</modified>
    <issued>2014-12-11T20:10:15+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.975</id>
    <created>2014-12-11T11:10:15Z</created>
    <summary type="text/plain">　関東軍の印章には「八紘一宇」と刻まれていた。戦前・戦時中の戦意高揚アジには、「八紘一宇の大理想」というスローガンが常に繰り返されていた。 　日本書紀の一節から作られた言葉だが、歴史は浅く、大正時代の作である。作者・田中智学は新興宗教の教祖で、信者のなかに石原莞爾がいた。この巡り合わせがもしなかったら、八紘一宇という言葉が軍部に注目されることもなく、違う言葉がスローガンに選ばれていただろう。 　八紘一宇を国家的スローガンに押し上げたのは石原莞爾とそのエピゴーネンであり、この連中が「日本のためによかれと思って」やらかした数々の独善が戦前日本を滅ぼした。その経緯を思えば、わざわざ内容を検討するまでもなく、屑として歴史のくずかごに叩き込まれるのも当然だろう。 　だが、内容の検討がされなかったせいか、「八紘一宇の大理想そのものは正しい」と言いたがる人々がいる。「考えている」や「思っている」のではなく、「信じている」のでもなく、「言いたがる」人々。そういう人々にはせめて、信じている状態にはなってほしい。陰謀論者がありとあらゆる陰謀を信じているように。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　関東軍の印章には「八紘一宇」と刻まれていた。戦前・戦時中の戦意高揚アジには、「八紘一宇の大理想」というスローガンが常に繰り返されていた。<br />
　日本書紀の一節から作られた言葉だが、歴史は浅く、大正時代の作である。作者・田中智学は新興宗教の教祖で、信者のなかに石原莞爾がいた。この巡り合わせがもしなかったら、八紘一宇という言葉が軍部に注目されることもなく、違う言葉がスローガンに選ばれていただろう。<br />
　八紘一宇を国家的スローガンに押し上げたのは石原莞爾とそのエピゴーネンであり、この連中が「日本のためによかれと思って」やらかした数々の独善が戦前日本を滅ぼした。その経緯を思えば、わざわざ内容を検討するまでもなく、屑として歴史のくずかごに叩き込まれるのも当然だろう。<br />
　だが、内容の検討がされなかったせいか、「八紘一宇の大理想そのものは正しい」と言いたがる人々がいる。「考えている」や「思っている」のではなく、「信じている」のでもなく、「言いたがる」人々。そういう人々にはせめて、信じている状態にはなってほしい。陰謀論者がありとあらゆる陰謀を信じているように。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
　戦意高揚アジにおける八紘一宇とは、「全世界をひとつの家のようにすること」である。具体的な状況を抜きにして考えれば、密接な交流や仲の良さを思わせる。もちろん政府の意図は「密接な交流＝日満支経済ブロック」であり「仲の良さ＝傀儡政権」だが、そういう私利私欲がないものとすれば、密接な交流も仲の良さも、よいことのように思える。<br />
　確かに、密接な交流や仲の良さは、よいことだ。悪いのは、「家」という比喩だ。<br />
　<br />
　「世界平和のために私たちにできることはなんでしょう？」<br />
　「家に帰って、家族を愛しなさい」<br />
　マザー・テレサがノーベル平和賞を受賞したときの、記者との対話である。ここには八紘一宇の対極がある。<br />
　<br />
　もし、「全人類を初恋の相手のように思ってみよう」と言われたら、あなたはどんな気持ちがするだろうか。<br />
　あなたの脳裏には、知っている人々はもちろん、まだ知らない人々、後にも先にも知ることのない何十億もの人々が思い浮かぶ。知ることのない人々を、「初恋の相手のように思う」とは、いったいどういうことなのか？　想像がつくものなら教えてほしい。<br />
　「全世界をひとつの家のようにすること」も、同じくらい想像がつかないものであるはずだ。<br />
　<br />
　あなたの家族は、あなたを個人にする。あなたの初恋の相手が個人であるように、あなたにとってあなたの家族はみなそれぞれ個人であり、あなたの家族にとってあなたは個人である。<br />
　八紘一宇というスローガンは、「人を個人にする」という家族の意味を、どうでもいいもの、見えないものと前提することで成り立つ。八紘一宇を呼号することは、家族から「人を個人にする」という意味を排除することに等しい。<br />
　これは偶然の副作用だろうか。戦前、軍部とそのお先棒担ぎは、日本国民のことを天皇の「赤子」とするアナロジーを愛用した。これも偶然なのか。<br />
　人を個人にするものを排除し、乗っ取り、貶めることを「全体主義」という。八紘一宇は全体主義だ。八紘一宇が悪いのは、世界征服だからでもなければ、軍事侵略の正当化だからでもない。家に帰って家族を愛することと両立しないからだ。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>映画『思い出のマーニー』の謎を解く</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000974.html" />
    <modified>2014-08-12T18:23:15Z</modified>
    <issued>2014-08-13T03:23:15+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.974</id>
    <created>2014-08-12T18:23:15Z</created>
    <summary type="text/plain">　（脚本の）謎はすべて解けた！ 　……とはいっても、答え合わせ（＝BDを見て弱点を探す）はしていないので、致命的な弱点が見つかる可能性は高い。なお当然ながら以下ネタバレとなる。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>百合物件</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　（脚本の）謎はすべて解けた！<br />
　……とはいっても、答え合わせ（＝BDを見て弱点を探す）はしていないので、致命的な弱点が見つかる可能性は高い。なお当然ながら以下ネタバレとなる。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
　脚本の違和感その1：なぜ久子は、人間マーニーの生涯のさまざまな局面について、『幸せ』や『不幸』と乱暴にも断じたのか。人が、身近な人の生にそんな判定を下すとは、どういうことか。<br />
　<br />
　その2：なぜ久子は、人間マーニーと娘の不仲について、「全寮制の学校にやったのだけが原因」という説明をしたのか。説得力に欠ける。「マーニーにもいろいろ問題があったのかもしれない」という含みを持たせるのが大人ではないか。<br />
　<br />
　その3：それまで如才なく友情に厚いように見えたマーニーが、パーティーで杏奈を粗略に扱ったのはなぜか。<br />
　<br />
　その4：『私を許してくれるって言って』と問い交わすときの「許し」には、マーニーが杏奈を育てられずに世を去ってしまったことが含まれているように聞こえる。しかし想像力の中とはいえ、12歳の人物が、初老にさしかかってからの出来事を、「許して」と求めるのは不自然ではないか。<br />
　<br />
　その5：杏奈は数々の問題行動をやらかしているのに、周囲から悪い反応をほとんど受けずに済んでいるのはなぜか。作品の写実的な世界観から逸脱しているように見える。たとえば、<br />
・有力者に向かってキレて『太っちょ豚』呼ばわりをしても、「ここはひとつ大物ぶってみせるチャンス」と反応される<br />
・道で行き倒れたり、有力者から怒鳴りこまれたりしても、居候先の親戚から要注意人物扱いされない<br />
　特に行き倒れは、てんかんなどの病気の可能性がある。<br />
　<br />
　これらはすべて重要なヒントであり、いくつかの解釈を指し示している。<br />
　まず、その5から。<br />
　<b>解釈：杏奈の認知が自罰的に、「自分は出来損ないの厄介者」という方向に歪んでいることを表現している。「現実」には誰も気にしていない些細な問題行動（諍いというほどでもない摩擦や、帰りが少し遅くなった程度のこと）を、杏奈は針小棒大に捉えている。その精神状態を、一見客観的な映像として表現した結果が、異様なまでに度量の広い人々として表れている。</b><br />
　つまり、この作品には、「現実」の出来事を客観的に映したと信じるべきシーンはひとつもない。マーニーと過ごす時間だけが夢なのではなく、すべてのシーンが杏奈の色眼鏡を通っている。マーニーとの時間が、いかにも夢の中らしい映像にならない理由も、ここにある。<br />
　マーニーと過ごす時間は、杏奈が自罰的にならない時間でもある。その意味では、マーニーといるときのほうが、映像は「現実」を忠実に映している。このねじれた構造は、わかりにくくもあるが、作品の魅力を生み出してもいる。<br />
　<br />
　マーニーといるときのほうが、ある意味では「現実」に近い――それは杏奈がマーニーのことを、認知の歪みなく認識し考察していることを意味する。想像力の中のほうが、「現実」に近づけることもある――これが、この作品の隠れたテーマではないか。<br />
　マーニーという被造物（被想像物？）の材料は、2種類しかない。ひとつは杏奈の幼い日の記憶、すなわち人間マーニー本人の語り。もうひとつは、洋館にあった日記だ。なぜ2種類もあるのか、という問題には後で立ち戻る。<br />
　さて、杏奈はどんな「現実」に近づいたのか。パーティーやサイロのシーンに答えがある。想像力の中で、杏奈は人間マーニーの語りを再構築し、いわば批判的に検討する。その結果、杏奈は2つの「現実」を見出す。ひとつはもちろん、和彦の存在だ。もうひとつは、マーニーがけっして理想の友達ではない、ということだ。<br />
　<br />
　杏奈がボートを漕いでいるとき、被造物マーニーがボートの舳先に立つシーンがある。こんな真似は実際にはほとんど不可能に思えるので、被造物マーニーの妖精的な、この世のものならぬ美しさを印象づける。<br />
　このシーンは、マーニーという被造物が、極度に美化されていることを示している。いつ、どこで、誰に、なぜ美化されたのか。杏奈の想像力が「現実」に近づくものだとすれば、材料の段階で美化されていた、と見るほかない。初老になった人間マーニーの語りか、洋館にあった当時の日記か、いずれにせよ、美化したのは人間マーニー自身だ。<br />
　<b>解釈：人間マーニーは相当なナルシストであり、極度に美化されたセルフイメージを語っていた。</b><br />
　人間マーニーは、美化されたセルフイメージにふさわしい材料だけを、杏奈に残した。その材料を表面的に用いるかぎり、被造物マーニーは理想の友達だ。だから、杏奈が被造物マーニーと出会ってからしばらくは、そうだった。<br />
　想像力の中で杏奈は「現実」へと近づき、そのため、被造物マーニーは理想の友達ではなくなった。友達に、ばあやのショールをかぶらせて花売りの真似をさせて放っておく、そんな人物であることが発見された。<br />
　<b>解釈：人間マーニーは、友達思いではなく、平気で嫌な目にあわせて放っておくような人物だった。</b><br />
　<br />
　サイロ訪問は、被造物マーニーがすでに理想の友達ではなくなっていたがゆえに、感動的だ。<br />
　小さい子供をサイロに連れていく、という罰は、距離を置いて眺めれば、必ずしも行き過ぎたものとも思えない。しかし杏奈は、「そんなこと絶対に許せない」と無条件に断言する。読者諸氏が再び『思い出のマーニー』をご覧になったときには、この無条件の断言を、どうかよく味わっていただきたい。「無条件」はこの作品の隠れたライトモチーフだ。たとえば、小さなテンプレのようだが、信子（太っちょ豚）の母は無条件に信子の言うことを信じて怒鳴りこんだ。<br />
　サイロで杏奈は、被造物マーニーの「現実」の人間関係に出会う。<br />
　被造物マーニーは最初のうちは、杏奈以外との人間関係をほとんど持たないように見える。人間マーニーがネグレクトされて育ち、孤独だったことは確からしいので、「現実」へと近づく想像力にふさわしい。とはいえ、完全に孤独だったわけではない。サイロのシーンで、被造物マーニーには、頼りになる幼馴染（和彦）が存在するようになる。<br />
　「まるで杏奈が和彦に追い出されたように見える。マーニーがヘテロに走ったように見える」、という解釈を聞いたことがある。確かに、その気配はないとはいえない。百合的にはがっかりだが、原作が出た時と場所（20世紀半ばのイギリス）には『ひらり、』も『百合姫』もなかったし、2014年のジブリにあれ以上のセメントは望めないだろう。<br />
　それはさておき、和彦は、いかなる意味でも杏奈と同等の存在ではない。和彦は、被造物マーニーの「現実」の人間関係の代表であり、杏奈はその「現実」の人間関係に加わることができない。<br />
　それゆえに、被造物マーニーは別れのシーンで、『あなたはあのとき、あそこにいなかった』と言う。たとえ『わたしたちのことは秘密よ、永久に』であろうと、「現実」へと近づく杏奈の想像力は、自分と被造物マーニーのあいだの人間関係を認めることができなくなる。<br />
　もはや理想の友達ではない被造物マーニーに、「そんなこと絶対に許せない」と無条件に断言した結果、別れを招くというアイロニー。しかも杏奈は、先を読んで回避しようとすればできたはずなのに、「現実」へと近づいていった。想像力の中のほうが、「現実」に近づけることもある――作品の隠れたテーマが強く打ち出されているシーケンスだ。<br />
　<br />
　<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4163729402/hound-22/ref=nosim">『私たちが子どもだったころ、世界は戦争だった』</a>という本がある。第二次大戦中に書かれた子供の日記をいくつか集めた本で、『アンネの日記』のアンソロジー版、という感じだ。そのなかに、中学生くらいの女性がエス的な感情を書き留めた日記がある。思いを寄せる先は学校の女性教師で、その筆致からは、子供らしい極端な理想化が窺われる。<br />
　この日記の作者は、『私たちが子どもだったころ〜』の出版当時、まだ存命だった。彼女は、半世紀以上も前の自分の日記を読んで、こんなコメントを残している――「信じられない。まったく思い出せない。こんな馬鹿げたことを書いていただなんて」。<br />
　さもありなん。中年を過ぎた人々の大多数にとって、自分自身の十代前半とは、そういうもののはずだ。だから、脚本の違和感その4が生じる。12歳の被造物マーニーに、初老にさしかかってからの出来事を、「許して」と言わせるのは不自然ではないか。<br />
　だが、もし人間マーニーが、「大多数」の反対側にいたとしたら。孫のいる年齢になっても、自分の12歳のときの世界観を、「馬鹿げたこと」などとは夢にも思わず、そっくりそのまま大真面目に生きつづけていたとしたら。12歳のときから精神的にまったく「成長」しないまま、初老に至って死んだのだとしたら。<br />
　<b>解釈：人間マーニーは初老に至っても、精神的には、12歳のときからまったく「成長」していなかった。</b><br />
　この解釈の根拠は、脚本の違和感その4だけではない。1と2も、この解釈を支える。そして、これらすべての違和感をうまく解決できるような解釈が、ほかにありうるとは到底思えない。<br />
　<br />
　脚本の違和感を解決する前に、被造物マーニーの材料の問題に戻る。杏奈の幼い日の記憶（＝人間マーニー本人の語り）と、洋館にあった日記、なぜ2種類もあるのか？　そもそも実は、杏奈は最初に洋館を訪れたときに、建物の中に侵入して後者を見つけ出して読んでいるのではないか？　つまり材料は日記だけなのではないか？<br />
　読んでいない、というのが私の解釈だ。もし読んでいるのなら、杏奈の幼い日について描写するシーンはもっと違ったものになる、と考える。また、2種類の材料が、半世紀近い時間の隔たりにもかかわらず、ほとんど同じであることに意味がある。<br />
　杏奈は日記を読んでも、「想像していたのと違う」とは感じていない。これは、人間マーニーが「成長」しなかったことと符合する。<br />
　<br />
　子供には、どうしてもできないことが、いくつかある。たとえば、「立派に死ぬ」こと。<br />
　どれほど賢く、経験豊かで、勇気があり、やるべきことをやりとげた人であっても、子供であるかぎりはけっして「立派に死ぬ」ことはできない。「まだ死ぬべきではなかった」「かわいそう」な子供であるしかない。死のような本物の試練は、子供にはふさわしくない。<br />
　逆に、相手が大人であれば、試練をすなわち「かわいそう」と言うべきではない。たとえば、夫が内田裕也だからといって樹木希林を「かわいそう」とは、少なくとも私には言えない。<br />
　脚本の違和感その1：なぜ久子は、人間マーニーの生涯のさまざまな局面について、『幸せ』や『不幸』と乱暴にも断じたのか。人が、身近な人の生にそんな判定を下すとは、どういうことか。<br />
　久子にとって人間マーニーは、最後までずっと、12歳の子供だったのだ。<br />
　<br />
　脚本の違和感その2：なぜ久子は、人間マーニーと娘の不仲について、「全寮制の学校にやったのだけが原因」という説明をしたのか。説得力に欠ける。「マーニーにもいろいろ問題があったのかもしれない」という含みを持たせるのが大人ではないか。<br />
　人間マーニーは、永遠の精神年齢12歳の、思いやりに欠けるナルシストだった。こんな母親を持った娘はたまったものではない。不仲にならないほうがおかしい。人間マーニーを子供として語る久子には、そのことはよくわかっていたはずだ。<br />
　では久子はなぜそれを言わず、「マーニーにもいろいろ問題があったのかもしれない」という含みを持たせることもなく、「全寮制の学校にやったのだけが原因」という、およそ説得力のない説明をしたのか。<br />
　前提条件として第一に、久子がこの説明をしたときには、人間マーニーはすでに死んでいた。もしまだ生きていれば、聞き手が人間マーニーに関わって傷つく可能性に配慮しないわけにはいかないが、その必要はない。第二に、人間マーニーを憎む娘も、すでに世を去っている。娘の感情に配慮する必要もない。<br />
　誰に配慮する必要もないという前提条件のもとではあるが、久子は、人間マーニーの側に立ち、人間マーニーに罪はないと断言した。サイロ行きの罰を杏奈が、「そんなこと絶対に許せない」と断言したように。<br />
　つまり、久子は、人間マーニーを愛している。<br />
　<br />
　永遠の精神年齢12歳の、思いやりに欠けるナルシスト――そんな人物だと知った上でマーニーを愛した人が、久子、杏奈、おそらくは和彦と、3人いる。魔性の女、というには根拠が少し弱いか。<br />
　なお、「クズでも魔性なら許せる愛せる」と学んだ杏奈は、全寮制の女子校に進学して、<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4877348824/hound-22/ref=nosim">『少女セクト』</a>の思信様になりましたとさ。めでたしめでたし。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>『思い出のマーニー』</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000973.html" />
    <modified>2014-08-10T05:28:30Z</modified>
    <issued>2014-08-10T14:28:30+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.973</id>
    <created>2014-08-10T05:28:30Z</created>
    <summary type="text/plain">　ネタバレ感想。 　結論：マーニーを筆頭に、みんなよくできた人すぎる。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>百合物件</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　ネタバレ感想。<br />
　結論：マーニーを筆頭に、みんなよくできた人すぎる。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
　予告編を見て、「マーニーはきっとどうしようもない困ったちゃんだけれど杏奈への愛は深くて、杏奈は振り回されつつも惹かれていくにちがいない！」と予想（妄想）を繰り広げた皆様こんにちは。ワシもじゃ、ワシもじゃみんな！！<br />
　が、マーニーはよくできた人だった。<br />
　落ち着かない話だ。ネグレクトされているはずのマーニーがあれでは、杏奈の立つ瀬がない。杏奈ひとりが出来損ないのように見えてしまう。<br />
　マーニーがよくできた人のせいで、緊張感がない。たとえば、マーニーがボートの舳先に立って一人で『タイタニック』ごっこをするシーンだ。もしマーニーが滅茶苦茶な人なら、「このボートはひっくり返るのでは？」というサスペンスが生じる。それが実際には、「マーニーが自信ありげにやっているのだから問題ないのだろう」となり、綺麗なだけのシーンになってしまっている。<br />
　<br />
　作品をよくよく解釈すれば、おそらく、よくできた人ばかり出てくるべき理由が存在する。<br />
　これは失敗例だが、たとえば――マーニーという人物は、杏奈が物心つく前の、祖母（の思い出話？）のおぼろげな記憶をベースにした杏奈の妄想であって、杏奈の世界観が投影されている（仮説1）。杏奈の世界観のなかでは、杏奈ひとりが出来損ないで、世の人々はみなよくできた人（＝魔法の輪のなかにいる）なのだ。ネグレクトされて捩じ曲がっているけれど魅力的、などという人物は杏奈の世界観とは相容れないのだ。<br />
　……と考えてみると、「杏奈のまわりの人々がよくできた人ばかりなのも、杏奈の世界観の投影なのではないか？　客観的にはダメな人ばかりなのではないか？」（仮説2）という解釈が浮かぶ。が、この解釈には難点がある。もしこの解釈が妥当だとすると、ラスト間際に、まわりの人々がダメさ加減を露呈しなくてはならない。そんなことは起こっていないように見える。仮説2が成り立たないので、仮説1も怪しい。<br />
　そんなわけで今のところ、「ああ私の求めていたものはセコい趣味だった」と思えるような、説得力のある雄大な解釈は見当たらない。きっとあるのだろう、と感じさせる綿密な作品ではあるが。<br />
　<br />
　映像面では、服装が気になった。<br />
　舞台が最近（数年内）の北海道であることは、大道具・小道具で、これでもかとばかりに描かれている。その写実感と、服の落差がすごい。モブも脇役も杏奈も、服だけがまるで30年前の「いかにもアニメ」な服だ。と思ったら、ラスト間際だけ杏奈は、タートルネックで袖のタイトなしゃれたサマーセーターを着ている。と思ったら、杏奈の継母は腕時計のフェイスを内側にしている（ファッション的な意図もなくデフォルトでフェイスを内側にするのは、今では60代以上の女性と一部のオタク女性だけ）。<br />
　このへんも、なるほどと思えるような雄大な解釈がありそうな気もするが、なさそうな気もする。<br />
　<br />
　百合的なシーンは素晴らしい。<br />
　たとえば、夜のボートで二人。これは間違いなく、百合アニメの新たな定番シーンになるだろう。<br />
　マーニーの裸足。百合と裸足のハーモニーは最高だ。<br />
　最近の百合は14歳オーバーが主流で、それより下は手薄な印象だが、その年齢に固有の強みを活かした。杏奈の中性的な感じが嫌味にならないのは、U13ならではだ。<br />
　女優のジブリ的演技は、百合的な手探り感のぎこちなさをよく演出している。<br />
　<br />
　さて、つまるところ、『思い出のマーニー』は面白いのかどうか。<br />
　これだけ長々と感想を書きつらねてきたことが、すでに答えになっている。この作品には、魅力がある。<br />
　『猫の恩返し』も『借りぐらしのアリエッティ』もそれなりに面白いが、もう一度見たいとは思わない。『かぐや姫の物語』には感心したが、その魅力は感心より大きいとはいえない。<br />
　面白さよりも感心よりも、魅力の映画、それが『思い出のマーニー』だ。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>女性の高貴さと卓越性</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000972.html" />
    <modified>2014-08-05T14:31:41Z</modified>
    <issued>2014-08-05T23:31:41+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.972</id>
    <created>2014-08-05T14:31:41Z</created>
    <summary type="text/plain">　ウンベルト・エーコ『醜の歴史』（東洋書林）167ページより。 ルクレツィア・マリネッリ 『女性の高貴さと卓越性』（1591年） 女性は男性より美しく、男性は概してより粗野で不格好に見えるのですから、女性が男性より優れていることを誰が否定できましょう？　これは私だけの意見ではありません。女性の美しさは素晴らしい見ものであり、注目すべき奇跡だと言えるのに、男性は十分にほめたたえ、頭を下げることをしないのです。しかし、話を先に進めて私が示したいのは、男性は女性を愛することを余儀なくされ、強いられる一方で、女性の方は単に親切としてでなければ愛し返す必要がないことです。（中略）男性が美しいものを愛するのは必然でしょう。しかし、この世に女性以上に美しいものはあるでしょうか。何もありません。男性諸君が天国の輝きを表現するのに、女性の魅惑的な顔にたとえるのが良い証拠ではありませんか。この美しさゆえに、男性は女性を愛さざるを得ないのです。しかし、女性は男性を愛する必要はありません。なぜなら、男性は美が少ない、つまり醜いのですから、生来、愛される価値がないのです。しかし、あらゆる男性は女性に比べれば醜いのですから、男性は女性から愛し返される価値がありません、もし女性の親切で優しい性質がなかったならば。（中略）ですから、叫んだりしたり、どうしても女性に愛し返してほしいばかりに、残酷だの情け知らずだの無慈悲だの言うのはやめましょう。笑うべきことですね、詩人たちの書物はこういったことでいっぱいですよ。 　人は4世紀も前から、ラノベのセリフのようなことを書いていたらしい。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　ウンベルト・エーコ<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4887217692/hound-22/ref=nosim">『醜の歴史』（東洋書林）</a>167ページより。</p>
<blockquote>
<p>ルクレツィア・マリネッリ<br />
『女性の高貴さと卓越性』（1591年）<br />
女性は男性より美しく、男性は概してより粗野で不格好に見えるのですから、女性が男性より優れていることを誰が否定できましょう？　これは私だけの意見ではありません。女性の美しさは素晴らしい見ものであり、注目すべき奇跡だと言えるのに、男性は十分にほめたたえ、頭を下げることをしないのです。しかし、話を先に進めて私が示したいのは、男性は女性を愛することを余儀なくされ、強いられる一方で、女性の方は単に親切としてでなければ愛し返す必要がないことです。（中略）男性が美しいものを愛するのは必然でしょう。しかし、この世に女性以上に美しいものはあるでしょうか。何もありません。男性諸君が天国の輝きを表現するのに、女性の魅惑的な顔にたとえるのが良い証拠ではありませんか。この美しさゆえに、男性は女性を愛さざるを得ないのです。しかし、女性は男性を愛する必要はありません。なぜなら、男性は美が少ない、つまり醜いのですから、生来、愛される価値がないのです。しかし、あらゆる男性は女性に比べれば醜いのですから、男性は女性から愛し返される価値がありません、もし女性の親切で優しい性質がなかったならば。（中略）ですから、叫んだりしたり、どうしても女性に愛し返してほしいばかりに、残酷だの情け知らずだの無慈悲だの言うのはやめましょう。笑うべきことですね、詩人たちの書物はこういったことでいっぱいですよ。</p>
</blockquote>
<p>　人は4世紀も前から、ラノベのセリフのようなことを書いていたらしい。</p>]]>
      
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>日本語に足りない言葉</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000971.html" />
    <modified>2014-06-27T14:18:40Z</modified>
    <issued>2014-06-27T23:18:40+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.971</id>
    <created>2014-06-27T14:18:40Z</created>
    <summary type="text/plain">　一応、「ポンジ・スキーム」という言葉はある。 　数ある投資詐欺のうち、一番シンプルなのが、このポンジ・スキームだ。どういうものか。詐欺師は高利回りを約束して金を集める。詐欺師は最初のうちは、分配金や払戻金を約束どおりに払うが、それは集めた金の一部を当てているだけで、金儲けのたぐいは一切しない。金が約束どおりに支払われるというので、詐欺師の信用と知名度は高まり、高利回りに引き寄せられて、どんどん金が集まる。金の集まるスピードが、約束した利率よりも高いうちは、分配金や払戻金を払うことで、詐欺師の儲けは増えていく。 　つまり、安愚楽牧場やMRIインターナショナルだ。 　安愚楽牧場事件やMRIインターナショナル事件の報道の際に、ポンジ・スキームという言葉を使えれば、どんなに話が簡単になったことか。欧米ではポンジ・スキームという言葉は、日本での「ネズミ講」という言葉なみに通じる言葉らしいが、日本ではそうではないので、報道では使えないらしい。これは明らかに、日本語に足りない言葉だ。 　 　日本語に足りない、と最近感じた言葉が、もうひとつある。 A:「nliundpを発見しました」 B:「そのnliundpというのは、どんなものですか？」 A:「多能性幹細胞です。水道水を冷凍庫で凍らせたときにできるのですが、水道水ではなく南アルプスの天然水かもしれませんし、エビアンかもしれませんし、それ以外の水かもしれません」 B:「nliundpを発見したという証拠は？」 A:「ありません。以前はありましたが、全部覆されました」 　Aの主張には、なにか呼び名があってしかるべきだ。 　Aの主張は科学の命題ではない。とはいえ、非科学的というのとは何か違う。妄想というには、病気の症状らしくない。「病的科学」とは研究者の行動を示す言葉で、主張を示すものではない。「徳川埋蔵金」はnliundpを示す言葉で、糸井重里の「あるとしか言えない」というセリフを示すものではない。 　捏造が絡まなくても、こういう主張は生じる。最初は科学の命題だったものが、反証可能性のない主張へと変質する、という現象はありふれている。 　私ごときが名前をつけてもどうしようもないので、ノーベル賞受賞者の誰かにやってほしい。「病的科学」はラングミュア、「カーゴ・カルト・サイエンス」はファインマンが名づけた。こういう仕事は、科学上の業績と同じくらい、科学の発展に寄与するはずだ。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　一応、「ポンジ・スキーム」という言葉はある。<br />
　数ある投資詐欺のうち、一番シンプルなのが、このポンジ・スキームだ。どういうものか。詐欺師は高利回りを約束して金を集める。詐欺師は最初のうちは、分配金や払戻金を約束どおりに払うが、それは集めた金の一部を当てているだけで、金儲けのたぐいは一切しない。金が約束どおりに支払われるというので、詐欺師の信用と知名度は高まり、高利回りに引き寄せられて、どんどん金が集まる。金の集まるスピードが、約束した利率よりも高いうちは、分配金や払戻金を払うことで、詐欺師の儲けは増えていく。<br />
　つまり、安愚楽牧場やMRIインターナショナルだ。<br />
　安愚楽牧場事件やMRIインターナショナル事件の報道の際に、ポンジ・スキームという言葉を使えれば、どんなに話が簡単になったことか。欧米ではポンジ・スキームという言葉は、日本での「ネズミ講」という言葉なみに通じる言葉らしいが、日本ではそうではないので、報道では使えないらしい。これは明らかに、日本語に足りない言葉だ。<br />
　<br />
　日本語に足りない、と最近感じた言葉が、もうひとつある。<br />
A:「nliundpを発見しました」<br />
B:「そのnliundpというのは、どんなものですか？」<br />
A:「多能性幹細胞です。水道水を冷凍庫で凍らせたときにできるのですが、水道水ではなく南アルプスの天然水かもしれませんし、エビアンかもしれませんし、それ以外の水かもしれません」<br />
B:「nliundpを発見したという証拠は？」<br />
A:「ありません。以前はありましたが、全部覆されました」<br />
　Aの主張には、なにか呼び名があってしかるべきだ。<br />
　Aの主張は科学の命題ではない。とはいえ、非科学的というのとは何か違う。妄想というには、病気の症状らしくない。「病的科学」とは研究者の行動を示す言葉で、主張を示すものではない。「徳川埋蔵金」はnliundpを示す言葉で、糸井重里の「あるとしか言えない」というセリフを示すものではない。<br />
　捏造が絡まなくても、こういう主張は生じる。最初は科学の命題だったものが、反証可能性のない主張へと変質する、という現象はありふれている。<br />
　私ごときが名前をつけてもどうしようもないので、ノーベル賞受賞者の誰かにやってほしい。「病的科学」はラングミュア、「カーゴ・カルト・サイエンス」はファインマンが名づけた。こういう仕事は、科学上の業績と同じくらい、科学の発展に寄与するはずだ。</p>]]>
      
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>ジョン・ロンスン『実録・アメリカ超能力部隊』（文春文庫）</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000970.html" />
    <modified>2014-06-02T15:46:41Z</modified>
    <issued>2014-06-03T00:46:41+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.970</id>
    <created>2014-06-02T15:46:41Z</created>
    <summary type="text/plain">　ジョン・ロンスン『実録・アメリカ超能力部隊』（文春文庫）を読んだ。 　超能力研究は馬鹿げた行為だが、戦争ほどではない。「我々には戦争ができるのだから、超能力研究もできるだろう」と軍が考えるのは、ある意味では理にかなっている。 　超能力研究も戦争も、昔はまだ、今ほど馬鹿げてはいなかった。ユリウス・カエサルはガリアでの戦争に勝ちまくって財を成した。16世紀に至っても、コンキスタドールはアメリカ大陸で同じことをした。19世紀の医学・生物学は、感染症なるものをついに人類に理解させ、地上の全面を塗り替えた。感染症のように単純かつ重大なことを、どういうわけか人類がずっと理解しないでいたのなら、心霊や超能力をいまだに理解しないでいる、ということもありうるのではないか――と、1900年の人々は考えただろう。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　ジョン・ロンスン<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4167651637/hound-22/ref=nosim">『実録・アメリカ超能力部隊』</a>（文春文庫）を読んだ。<br />
　超能力研究は馬鹿げた行為だが、戦争ほどではない。「我々には戦争ができるのだから、超能力研究もできるだろう」と軍が考えるのは、ある意味では理にかなっている。<br />
　超能力研究も戦争も、昔はまだ、今ほど馬鹿げてはいなかった。ユリウス・カエサルはガリアでの戦争に勝ちまくって財を成した。16世紀に至っても、コンキスタドールはアメリカ大陸で同じことをした。19世紀の医学・生物学は、感染症なるものをついに人類に理解させ、地上の全面を塗り替えた。感染症のように単純かつ重大なことを、どういうわけか人類がずっと理解しないでいたのなら、心霊や超能力をいまだに理解しないでいる、ということもありうるのではないか――と、1900年の人々は考えただろう。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
　感染症は、おそらく人類にとって最後の、でかい一発だ。<br />
　地上には今や数千万人の大卒者があふれている。過去半世紀の通算で「使える」大卒者が百万人だったとしても、5000万人年という量はおそらく、古代から1900年までの量よりも10倍は大きい。地上の全面を塗り替える大発見も、数多くなされた。にもかかわらず、感染症以降の百数十年間、自然科学の分野には、「どういうわけか人類がそれまでずっと理解しないでいた単純かつ重大なこと」は見つかっていない。原子核反応、公開鍵暗号、iPS細胞、どれも高度な科学技術なしには発見できないか、意味をなさない。<br />
　そして1900年以降の戦争はほぼすべて、略奪よりはポトラッチに似た結末を迎えている。<br />
　1900年の人々にとっては、「感染症は人類にとって最後のでかい一発になる」と考えるほうが馬鹿げていただろう。では、1979年なら？　本書によれば、米陸軍の何人かは、「次のでかい一発」に賭けることにした――少なくとも、そう装うことにした。<br />
　「次のでかい一発」に賭けるようにと説得して成功した人物は、しかし、そんなものを信じてはいなかった。<br />
　この人物はベトナムの戦場で傷つき、ひとつの教訓を得た。「われわれはずる賢くなれなかったために、ベトナムで痛い目にあった。われわれは自分たちの正義をただふりかざし、ケツを吹き飛ばされた」（43ページ）。彼は米軍をずる賢くする方法を探すための旅に出た。行き先はどういうわけか、当時のアメリカ西海岸の、ニューエイジ文化の世界だった。旅から戻ってきた彼は、米軍がぜひ身につけるべきずる賢さを、さっそく自ら実践してみせた。ニューエイジと「次のでかい一発」を売り込むことによって。<br />
　この人物の名は、ジム・チャノンという。チャノンは、本書のメインテーマ「第一地球大隊」の大隊長だった。<br />
　「次のでかい一発」に本気で賭けた、と語る将軍は、自ら超能力で壁抜けをしようと試みた、とも語っている。もしかすると将軍は、チャノンの求めるようなずる賢さを発揮して、嘘をついたのかもしれない。あるいは、なんの裏もないのかもしれない。この将軍も、ベトナム戦争という奇怪なポトラッチを経験している。米軍があれほどの血を流した末に敗れるなどということがあったのだから、「次のでかい一発」もあってよさそうではないか――と将軍が感じたとしても不思議ではない。<br />
　<br />
　1979年、チャノンは売り込みに成功し、第一地球大隊の大隊長に任じられて、自分の方法を試した。しかし、後継者は得られなかったように見える。米軍をずる賢くするという目標、および、ニューエイジと「次のでかい一発」を教材にするという方法は、結局のところ、放棄されたらしい。<br />
　「次のでかい一発」は、米軍をずる賢くするための教材ではなく、ごく小さな現実的な発明へと歪曲・矮小化された。テザー銃などの非殺傷兵器の研究・採用の多くは、チャノンに源流を求められるという。米軍は今でも、かの名高い「サブリミナル」や音楽を心理戦や拷問に用いる研究（と実戦使用）を続けているが、これもチャノンの売り込みから始まっているらしい。<br />
　<br />
　「ずる賢い軍隊」と書くと、なにやら不吉な響きがある。だが「愚直な軍隊」はどうなのか。<br />
　「軍情報部隊について忘れてならないのは、彼らが「学校のおたくタイプの連中」であるということだった。「ほら、社会になじめない連中さ。そういった状況をうぬぼれと〈司令官の許可により〉と書いた壁のポスターと組み合わせれば、突然、自分たちが世界を動かしていると勘違いする連中が現われるというわけだ。これは連中の一人がわたしにいった言葉だ。『われわれは世界を動かしている』」」（208ページ）。その彼らを取り囲むのも二流の体育会系であり（一流の体育会系なら将校になっている）、政治家や商人は少ない。<br />
　グアンタナモとアブグレイブを作り出したのは、こうした愚直な人々だった。ベトナムで「自分たちの正義をただふりかざし、ケツを吹き飛ばされた」ときから、米軍はなにも変わっていない。<br />
　<br />
　この世で一番の紋切り型といえば、「戦争は悲惨だ」だろう。これにもう少し知恵がつくと、「戦争は奇怪なポトラッチであり馬鹿げている」に進化する。<br />
　その馬鹿げたことを、少なくともアメリカは、これからも何度でもやるだろうし、政府も国民も覚悟を決めている。その米軍が、「ずる賢くなる」という方向性を一度は発見しておきながら放棄し、オタクと体育会系が相も変わらず愚直に働いて、グアンタナモとアブグレイブを作り出すのに任せている――しかもそこでは、かつては米軍をずる賢くするための教材だったものが、グロテスクなまでに矮小化されて用いられている。<br />
　おそらく、これが戦争なのだろう。「馬鹿げている」という本質がすべてに先立つ。少なくともアメリカにとって戦争は、ディオニュソスかなにかの神を讃える祭りであり、他の何事かのためにする手段ではない。<br />
　戦争という宗教を解毒するには、第一地球大隊は力不足だった。「我々には戦争ができるのだから、超能力研究もできるだろう」と今でも米軍は考えているかもしれない。ただしそれは、戦争が馬鹿げていることを映すネタとしてではなく、マジで、グアンタナモで人体実験をしているのだ。</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>全世界の売れないEtsyセラーよ、団結せよ！</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000969.html" />
    <modified>2014-05-25T05:18:04Z</modified>
    <issued>2014-05-25T14:18:04+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.969</id>
    <created>2014-05-25T05:18:04Z</created>
    <summary type="text/plain">　APLキーボード（を作るためのキーキャップ）をEtsyで売りはじめた。 　そしてまだ1個も売れない。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　<a href="https://www.etsy.com/listing/189473627/apl-keycaps-for-keycool-87-pbt-dye-sub?ref=shop_home_active_1">APLキーボード（を作るためのキーキャップ）をEtsyで売りはじめた。</a></p>

<p><a href="https://www.etsy.com/listing/189473627/apl-keycaps-for-keycool-87-pbt-dye-sub?ref=shop_home_active_1"><img src="/nikki_image/20140525/IMG_0357.jpg" width="500px" height="667px" /></a></p>

<p>　そしてまだ1個も売れない。</p>]]>
      <![CDATA[<p>　<br />
　&quot;Etsy 売れない&quot;でぐぐると、「こうすれば売れる」「こういうのが売れる」的な話ばかりがヒットして、心が荒む。全世界の売れないEtsyセラーよ、団結せよ！　というわけで私は、おそらく未来永劫売れないEtsyセラーとして、今ここに同志諸君に呼びかける。<br />
　<br />
　スティーブ・ジョブズは、少なくとも日本では、「物を作った人」ということになっているらしい。これが私にはまったく理解できない。ジョブズはセールスマンだ。ジョブズは魔法使いだったが、使えた魔法はただ一種類、セールスの魔法だけだった。<br />
　『「顧客が望むモノを提供しろ」という人もいる。僕の考え方は違う。顧客が今後、なにを望むようになるのか、それを顧客本人よりも早くつかむのが僕らの仕事なんだ』というのはジョブズの有名なセリフだが、この戦術は、セールスの魔法使いがいなければ成り立たない。たとえば、MicrosoftはiPadよりも先にタブレットPCを売っていた。もちろん、ジョブズの魔法は万能ではない。NeXTはジョブズの魔法をもってしても売れなかった。<br />
　そして同志諸君！　我々には断じてセールスの魔法はない！　もしそんなものがあれば、Etsyにたむろして、売れない我が身をかこつ羽目にはなっていない。ジョブズがアップルストアを作ったように、魔法にふさわしい場所、おそらくはネット上ではなく物理的な場所を得ているはずだ。<br />
　<br />
　言い換えると、<br />
・我々には自分の商品が、タブレットPCなのか、ピピンアットマークなのか、わからない<br />
・Etsyはセールスの魔法にふさわしい場所ではない<br />
・そもそも我々がEtsyにたむろしているのは、我々にセールスの魔法がないからだ<br />
　<br />
　これはハンドメイド商品に限らない一般論だが、ネットモールの性格を決める上でもっとも重要なパラメータは、「セラーからどれだけ金を取るか」だ。セラーから取る金が少ない（＝安い）ネットモールは必然的に、バイヤーの頭数を集めることに重点を置く。そのためにバイヤーをあらゆる不愉快から守る。<br />
　バイヤーを不愉快にしたいセラーなどいない？　事態はそう単純ではない。<br />
　ネットモールには、「楽天メソッド」なる手法がある。商品ページが縦に果てしなく長く、スクロールするのが面倒なあれだ。「どうすれば売れるのか」を求め続けて20年、日本のネットモールがたどりついた結論である。楽天メソッドが美的・ユーザビリティ的・外部不経済的にどうであろうと、多くのセラーにとっては、あれが現在知られている最高のものだ。ジョブズではない凡庸なセラーが、アップルストアではないネットモールで最善を尽くすと、ああなるのだ。<br />
　楽天メソッドは、少なくともウィンドウショッピング的な状態のバイヤーにとっては、あまり快適なものではない。バイヤーの頭数を集めることに重点を置くなら、楽天メソッドは排除すべきだ。セラーに楽天メソッドをさせる楽天はもちろん、Etsyに比べて圧倒的に、セラーから取る金が多い。<br />
　<br />
　ハンドメイドやビンテージを求めるバイヤーは、ウィンドウショッピング的な状態でネットモールを訪れることが多い。Etsyがセラーにとって安いこと、ハンドメイドとビンテージを扱うこと、ウィンドウショッピング的な状態のバイヤーを集めることは、一直線につながっている。そしてこの直線は、楽天メソッドの完全な排除を意味する。<br />
　Etsyの商品説明欄には画像を配置できない。文字のサイズも変えられない。商品の売り込みのために使える材料がいくらあっても、プレーンテキストではほとんど表現できないし読まれない。長々と文章（おそらく読むのは世界中で3人くらい）を書く私のようなアホは千人に一人くらいだろう。私にしても、画像が配置できないと最初から知っていたら、書かなかった。<br />
　Etsyでは、商品ページでセールスの魔法をかける手段は、商品名と商品画像リスト（最大5個）しかない。売り込みのために使える材料がこれほど少ない・少なくていい商品は、金の延べ棒くらいのものだろう。セールスポイントは完全に見た目だけという商品でも、写真では質感がろくに伝わらない。<br />
　この制約が、バイヤーにとってはメリットになることはすでに述べた。問題は、Etsyを選んだセラーの側にある。我々は、セールスの魔法をかけることをまるで考えていなかったがゆえに、Etsyを選んでしまったのだ。なぜ考えなかったのか？　我々にはその能力がないからだ。だから、「そうか楽天だ！　楽天メソッドだ！」と河岸を変えたところで、まったくの付け焼き刃にしかならない。<br />
　<br />
　何度も繰り返すが、<br />
・そもそも我々がEtsyにたむろしているのは、我々にセールスの魔法がないからだ<br />
　したがって我々には、売れる日は来ない。少しでも売れるとすれば、「顧客が望むモノを提供」した場合、つまり、売れているセラーの真似をした場合だけだ。真似する相手がEtsyセラーであれば、その相手にもおそらくセールスの魔法がないので、もしかするとEtsy内では相対的に売れている部類に入れるかもしれない。だがそれは我々のしたいことなのか？　金儲けとしては、あまりにもしょっぱい話ではないか。<br />
　<br />
　さて、同志諸君はどうする？　自分の商品がタブレットPCだと信じて、セールスの魔法を得るために修行の旅に出るか？　よろしい、さらばだ。あるいはEtsyをやめて、物理的な店頭に集中するか？　よろしい、さらばだ。私は、まだどうするか決めかねている。<br />
　同志諸君！　私と同じようにぐだぐだと考えあぐねて、積極的な行動をなにひとつ示唆しない記事を書き、&quot;Etsy 売れない&quot;でぐぐると「こうすれば売れる」「こういうのが売れる」的な話ばかりがヒットするこの荒んだ世界に石を投げようではないか！　愚痴万歳！　無能万歳！</p>]]>
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>「STAP細胞 研究論文の疑義に関する調査 中間報告」まとめ</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000968.html" />
    <modified>2014-03-14T11:29:16Z</modified>
    <issued>2014-03-14T20:29:16+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.968</id>
    <created>2014-03-14T11:29:16Z</created>
    <summary type="text/plain">・基本的に全部「調査中」 　中間報告なので仕方ない。 　 ・「改竄と盗用が山盛りだが、悪意があるかどうかは調査中」 ・「泳動写真の切り貼りには、今のところ悪意が発見できない。切り貼り前の泳動写真は、論文の主張を覆すものではないように見える」 　悪意があるならもっと真面目にやる、という説を裏付ける形。 　 ・「STAP細胞が実在するかどうかは、第三者の追試を待つ」 　こんな怪しい話に、自分のリソースを賭ける人はまずいない。 　追試がたとえ百万回失敗しようとも、「実在しない」という結論を確定することはできない。ただ、百万回も失敗を繰り返す前に、誰も追試をしなくなる。現在のSTAP細胞も、誰も追試をしなくなった状態にある。 　 ・「ES細胞とのすり替え疑惑については検証しない」 ・「STAP細胞と称するものが実はES細胞だったかどうかの検証は不可能」 　若山氏のキメラマウスを調べた結果が出ても、同じことを言えるのか。 　 ・「完全な証拠保全は放棄。疑いをかけたものだけ。O氏グループが協力的だから証拠保全をなあなあで済ませた。偽装工作？　見破れる」 ・「O氏の実験ノートの管理？　知らない」 ・「ES細胞疑惑に関しては証拠保全した。ただし、NGSデータから疑惑が生じたあとで」 　調査委員会は誇大妄想に陥っているように見える。自分を全知全能と信じる、コントロール幻想だ。 　研究プロセスの信頼性を検証するプロセスに信頼性がない――理研は無政府状態だ。 　 ・「丹羽さんが再現実験に意欲」 ・「先日、O氏が再現実験に成功したが、再現といってもOct4蛍光しか見ていない」 ・NHKのスクープ「この一年、小保方さん本人が再現できないと聞いている」委員会「知らない」 　NHKのスクープは、チャンピオンデータ説を裏付けるもので、理研CDBにはむしろ有利な話。とはいえ、若山氏のキメラマウスを調べた結果がクロと出れば吹き飛ぶ。...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>・基本的に全部「調査中」<br />
　中間報告なので仕方ない。<br />
　<br />
・「改竄と盗用が山盛りだが、悪意があるかどうかは調査中」<br />
・「泳動写真の切り貼りには、今のところ悪意が発見できない。切り貼り前の泳動写真は、論文の主張を覆すものではないように見える」<br />
　悪意があるならもっと真面目にやる、という説を裏付ける形。<br />
　<br />
・「STAP細胞が実在するかどうかは、第三者の追試を待つ」<br />
　こんな怪しい話に、自分のリソースを賭ける人はまずいない。<br />
　追試がたとえ百万回失敗しようとも、「実在しない」という結論を確定することはできない。ただ、百万回も失敗を繰り返す前に、誰も追試をしなくなる。現在のSTAP細胞も、誰も追試をしなくなった状態にある。<br />
　<br />
・「ES細胞とのすり替え疑惑については検証しない」<br />
・「STAP細胞と称するものが実はES細胞だったかどうかの検証は不可能」<br />
　若山氏のキメラマウスを調べた結果が出ても、同じことを言えるのか。<br />
　<br />
・「完全な証拠保全は放棄。疑いをかけたものだけ。O氏グループが協力的だから証拠保全をなあなあで済ませた。偽装工作？　見破れる」<br />
・「O氏の実験ノートの管理？　知らない」<br />
・「ES細胞疑惑に関しては証拠保全した。ただし、NGSデータから疑惑が生じたあとで」<br />
　調査委員会は誇大妄想に陥っているように見える。自分を全知全能と信じる、コントロール幻想だ。<br />
　研究プロセスの信頼性を検証するプロセスに信頼性がない――理研は無政府状態だ。<br />
　<br />
・「丹羽さんが再現実験に意欲」<br />
・「先日、O氏が再現実験に成功したが、再現といってもOct4蛍光しか見ていない」<br />
・NHKのスクープ「この一年、小保方さん本人が再現できないと聞いている」委員会「知らない」<br />
　NHKのスクープは、チャンピオンデータ説を裏付けるもので、理研CDBにはむしろ有利な話。とはいえ、若山氏のキメラマウスを調べた結果がクロと出れば吹き飛ぶ。</p>]]>
      
    </content>
  </entry>
  <entry>
    <title>「STAP細胞 研究論文の疑義に関する調査 中間報告」の生中継</title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://kaoriha.org/nikki/archives/000967.html" />
    <modified>2014-03-13T16:03:06Z</modified>
    <issued>2014-03-14T01:03:06+09:00</issued>
    <id>tag:kaoriha.org,2014:/nikki/1.967</id>
    <created>2014-03-13T16:03:06Z</created>
    <summary type="text/plain">　3月14日14時、ニコニコ生放送にて、「STAP細胞 研究論文の疑義に関する調査 中間報告」の生中継がある。「その時、科学史が動いた」を目撃するチャンスなのでお見逃しなく。 　 　ポイント： ・「形式上の不備」という説明だけで乗り切ろうとするのではないか？ ・なぜ証拠となるサンプルを第三者機関で検査しないのか？　当初は「曖昧なままフェードアウト」という方針があったのではないか？ ・D論画像の流用についての笹井氏の説明に対してどう考えたか？ ・竹市氏はSTAP細胞が存在するという主張をまだ続けるなら、その根拠はなにか？　キメラマウスのTCR再構成は調べたのか？ ・証拠保全はいつ何をしたのか？ ・この事件に最初からつきまとっていた過剰さはまだ続いているか？...</summary>
    <author>
      <name>hajime</name>
      
      
    </author>
    <dc:subject>日々</dc:subject>
    <content type="text/html" mode="escaped" xml:lang="en" xml:base="http://kaoriha.org/nikki/">
      <![CDATA[<p>　3月14日14時、<a href="http://live.nicovideo.jp/watch/lv172387382">ニコニコ生放送</a>にて、「STAP細胞 研究論文の疑義に関する調査 中間報告」の生中継がある。「その時、科学史が動いた」を目撃するチャンスなのでお見逃しなく。<br />
　<br />
　ポイント：<br />
・「形式上の不備」という説明だけで乗り切ろうとするのではないか？<br />
・なぜ証拠となるサンプルを第三者機関で検査しないのか？　当初は「曖昧なままフェードアウト」という方針があったのではないか？<br />
・D論画像の流用についての笹井氏の説明に対してどう考えたか？<br />
・竹市氏はSTAP細胞が存在するという主張をまだ続けるなら、その根拠はなにか？　キメラマウスのTCR再構成は調べたのか？<br />
・証拠保全はいつ何をしたのか？<br />
・この事件に最初からつきまとっていた過剰さはまだ続いているか？</p>]]>
      
    </content>
  </entry>

</feed>